<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Green World</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="feeds/all-zh.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2023-05-29T21:00:00+08:00</updated><entry><title>杂碎 (Snippets)</title><link href="snippets-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-05-29T21:00:00+08:00</published><updated>2023-05-29T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-05-29:snippets-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A tree hole to dump thoughts｜思绪杂碎&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;一年前的杂碎板块（Snippets）是用来记录日常情绪化的瞬间的。
一年后，我不再那么emo了，我想拿这个板块来记录思绪（threads of thoughts）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From the threads of thoughts, &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I want to weave a coherent net, &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;to wrap innovation and dream.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 GPT 被狂欢的时代，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我像个顽固的守旧派，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相信积累 domain knowledge 不可或缺，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主动 judge 信息，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而不是被动接受 AIGC。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;《大量废弃社会》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;所以说真正决定“新闻价值”的，是特定时代、国家及人民看待问题的态度，对此做出筛选的人则是编辑和记者。(pp. 4)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“新闻”一词的字面意义就是“新的见闻”。最新发生的事、不常出现的事、发生变化的事容易写成报道，然而那些即使存在问题，却为社会所默许，变化缓慢，难以进入到大众视线当中的事，却总是难以成文。记者的“基本使命”-监督权力并与之斗争。(pp. 5)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我认为发达国家的民众对媒体越来越不信任的原因不仅在于贫富差距扩大化与网络舆论极端化，还有对“与自身息息相关的问题”被媒体边缘化而感到的不满。(pp. 6)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“商品陈旧化”理论始终是商业模式的核心 (pp. 10)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在团队分工合作的情况下，工人会经手不同种类服装的整个制作过程，因此在几年后，工人的技术水平会得到提高，工资也会上涨。但在孟加拉国那样的国家里，制作工序和流程被细分化，即使刚刚进厂的工人也能迅速投入工作。甚至有的人进了工厂，整整一年都在安装服装右侧的纽扣。这样的工作无论干上多久，工人的技术水平也不会提升，工资也不会上涨。至于企业方面，由于成本降低，也做好了商品滞销的心理准备，只要整体能盈利就行。(pp. 17)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;才能变现 (pp. 19)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“消费者的成熟””不囿于个人欲望，与社会及自然环境共生意识的觉醒“ (pp. 23)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“惜物”精神 (pp. 59)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;服装行业解决方案：（1）公开价格。案例：10YC，GUSTIN，Everlane，Factelier，People Tree（2）有效利用技术。案例：KASHIYAMA the Smart Tailor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;食品行业井出女士的观点：（1）每人每天都浪费了一碗米饭（2）错失销售机会（3）“便利店记账法”与“销售有效期”（4）奇特的“三分之一”法则（5）将“减少垃圾产生”放在首位（6）借助消费者的力量改变食品行业。案例：多利安面包店、Gragger、食品银行与食品募捐、“凉/烤豆腐指数”、需求预测指数、荻野餐厅、“3010”运动、“狗狗袋”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果公司遵循“销量全靠降价”这一方针，顾客会越来越难以感受到商品的真正价值，服装的生产者们也会受到伤害，这对他们双方都是一种辜负。(pp. 70)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“让生产者与顾客双方都满意”的宗旨；精心生产的服装能够改变人们的日常生活；注重保持游戏心态和愉快的心情 (pp. 72)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它既涉及劳动问题与整个服务业的症结，更是一种诞生于新型商业活动之中的“人为创造的习俗” (pp. 96)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"三方得利"，近江商人，卖家、买家、社会。并不鼓励一味扩张，而是“恰到好处”，并将有益的事物与他人分享。(pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“在琳琅满目的商品中挑选”已经成为了顾客所习以为常的行为 (pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓的经典，就是抓住事物本质，在任何时代都不会过时的东西，因此无需进行改变。(pp. 119)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一代人：从欧洲引进面包和葡萄酒并尝试制作；第二代人：在日本用欧洲的材料制作出正宗地道的产品；第三代人：用日本的原料，结合日本的气候与水土，制作出符合日本人口味的产品 （pp. 120)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资源共享型社会 (pp. 153)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;道德时尚 (pp. 156)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;始终在价格、流行度或便利性这些可变换的价值上进行竞争，只会让人疲惫不堪。(pp. 167)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自然而然地与生产者共情 （pp. 174)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Lean In by Sheryl Sandberg《向前一步》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Even worse, the messages sent to girls can move beyond encouraging superficial traits and veer into explicitly discouraging leadership. (pp. 21)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The gender stereotypes introduced in childhood are reinforced throughout our lives and become self-fulfilling prophecies. (pp. 23)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Women are not thinking about 'having it all,' they are worried about losing it all - their jobs, their children's health, their families' financial stability.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Framing the issue as work-life balance - as if the two were diametrically opposed - practically ensures work will lose out. (pp. 25)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fear is the root of so many of the barriers that women face. Fear of not being liked. Fear of making the wrong choice. Fear of drawing negative attention. Fear of overreaching. Fear of being judged. Fear of failure. And the holy trinity of fear: the fear of being a bad mother/wife/daughter. (pp. 26)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;undistort the distortion (pp. 35)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fake it till you feel it (pp. 36)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opportunities are not well defined but, instead, come from someone jumping in to do something. That something then become his job.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is hard to visualize someone as a leader if she is always waiting to be told what to do. (pp. 37)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There is no perfect fit when you're looking for the next big thing to do. You have to take opportunities and make an opportunity fit for you. (pp. 38)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;For women, "self-doubt becomes a form of self-defense." We put ourselves done before others. (pp. 44)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Owning one's success is key to achieving more success. (pp. 47)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"gender discount" problem (pp. 48)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The goal of a successful negotiation is to achieve our objectives and continue to have people like us. (pp. 50)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pronouns matter, justify their requests, relentlessly pleasant (pp. 51)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When you want to change things, you can't please everyone. If you do please everyone, you aren't making enough progress. (pp. 55)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a long-term dream and an eighteen month plan (pp. 58)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Employees who concentrate on results and impact are the most valuable. Set more personal goals for learning new skills in the next eighteen months. (pp. 63)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Letting the other side make the first offer is often crucial to achieving favorable terms. (pp. 64)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In business, being risk averse can result in stagnation. Seeking out diverse experience is useful preparation for leadership. (pp. 66)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The most common way people give up their power is by thinking they don't have any. (pp. 68)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The men were focusing on how to manage a business and the women focusing on how to manage a career. (pp. 71)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Excel and you will get a mentor. (pp. 73)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asking for input is not a sign of weakness but often the first step to finding a path forward. (pp. 76)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;All advice is autobiographical. (pp. 80)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As we learn to speak appropriately, we lose something in authenticity. (pp. 82)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;not brutally honest but delicately honest (pp. 83)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Great leadership is "conscious" leadership - Fred Kofman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When communicating hard truths, less is often more, (pp. 85)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feedback, like truth, is not absolute. Feedback is an opinion, grounded in observations and experiences, which allows us to know what impression we make on others. (pp. 88)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Being open to hearing the truth means taking responsibility for mistakes. (pp. 89-90)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Motivation comes from working on things we care about. It also comes from working with people we care about. (pp. 94)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;True leadership stems from individuality that is honestly and sometimes imperfectly expressed. Strive for authenticity over perfection. (pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;But when it comes to integrating career and family, planning too far in advance can close doors rather than open them. (pp. 99)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Women wind up leaving the workforce precisely because of things they did to stay in the workforce. (pp. 100)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anyone lucky enough to have options should keep them open. (pp. 110)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It's not about biology, but about consciousness. (pp. 115)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trying to do it all and expecting that it all can be done exactly right is a recipe for disappointment. (pp. 131)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Be a perfectionist in only the things that mattered. (pp. 131)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Done is better than perfect. (pp. 133)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Setting obtainable goals is key to happiness. Instead of perfection, we should aim for sustainable and fulfilling. Success is making the best choices we can... and accepting them. The secret is there is no secret-just doing the best you can with what you've got. (pp. 148)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Whoever has power takes over the noun-and the norm-while the less powerful get an adjective. (pp. 149)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No one wants her achievements modified. (pp. 149)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leadership is about making others better as a result of your presence and making sure that impact lasts in your absence. Social gains are never handed out. They must be seized. (pp. 167)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Equal opportunity is not equal unless everyone receives the encouragement that makes seizing those opportunities possible. (pp. 170)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To feel comfortable with our choices and to feel validated by those around us. (pp. 178)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Our job is not to make young women grateful. It is to make them ungrateful so they keep going. (pp. 182)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Haroun and the Sea of Stories《哈乐与故事海》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A blind man's blindness must feel twice as wretched then. - Rashid (pp. 22)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Need's a slippery snake. Need's a funny fish: It makes people untruthful. - Butt (pp. 24)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No story comes from nowhere; new stories are born from old. - Iff (pp. 74)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You know how people are, new things, always new. The old tales, nobody cares. - Iff (pp. 74)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark, my sirs, has its fascinations: mystery, strangeness, romance ... - Iff (pp. 91)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don't you know girls have to fool people everyday of their lives if they want to get anywhere? - Blabbermouth (pp. 95)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You keep a lot of different tales in the air, and juggle them up and down, and if you're good you don't drop any. So maybe juggling is a kind of storytelling, too. - Haroun (pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;That's the trouble with you sad city types: you think a place has to be miserable and dull as ditchwater before you believe it's real. - Blabbermouth (pp. 103)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And is not the Power of Speech the greatest Power of all? Then surely it must be exercised to the full. - Butt the Hoopoe (pp. 107)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is all for Love, which is a wonderful and dashing matter. But which can also be a very foolish thing. - Mali (pp. 108)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Silence had its own grace and beauty (just as speech could be graceless and ugly); and that Action could be as noble as words; and that creatures of darkness could be as lovely as the children of the light. - Haroun (pp. 113)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;So peace with the Chupwalas means Peace with their Shadows, too. - Mudra (pp. 121)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is a sad time when a Chupwala cannot even trust his own shadow. - Mudra (pp. 122)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We lost touch with our beginnings, with our roots, our wellspring, our source. - Iff (pp. 134)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The worst things of all can look so normal and, well, dull. - Haroun (pp. 141)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;War makes people crude. (pp. 174)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;They had talked through everything so fully, fought hard, remained united, supported each other when required to do so, and in general looked like a force with a common purpose. All those arguments and debates, all that openness, had created powerful bonds of fellowship between them. / Their vows of silence and their habits of secrecy had made them suspicious and distrustful of one another. (pp. 175)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Happy endings are much rarer in stories, and also in life, than most people think. You could almost say they are the exceptions, not the rule. - Walrus (pp. 191)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Happy endings must come at the end of something. If they happen in the middle of a story, or an adventure, or the like, all they do is cheer things up for a while. - Walrus (pp. 192)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Money isn't everything; no money is nothing at all. - Rashid &amp;amp; Mail Coach (pp. 197)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;What It Takes by Stephen A. Schwarzman《苏世民：我的经验与教训》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Teaching, I came to believe, is about more than sharing knowledge. You have to remove the obstacles in people's way.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;其他/Others&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;I only hope that we never lose sight of one thing - that it was all started by a mouse. - Walt Disney&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Speak less than you know; have more than you show. 怀璧慎显，博识谨言。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When I was young and free and my imagination had no limits, I dreamed of changing the world. As I grew older and wiser, I discovered the world would not change, so I shortened my sights somewhat and decided to change only my country. But it, too, seemed immovable. As I grew into my twilight years, in one last desperate attempt, I settled for changing only my family, those close to me, but alas, they would have none of it. And now, as I lie on my deathbed, I suddenly realize: If I had only changed myself first, then by example, I would have changed my family. From their inspiration and encouragement, I would then have been able to better my country and who knows, I may have even changed the world. - Westminster Abbey&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们最后变成什么样，并不取决于我们选择了哪条道路，而是取决于我们的内心。- 欧·亨利&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;莫言见到马尔克斯后要说的第一句话：“先生，我在梦中与你一起喝过咖啡，但哥伦比亚的咖啡里是有中国绿茶的味道。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周国平：爱是关切，关切就会在乎，在乎就难免挑剔，于是生出无穷的恩怨。（保护爱心，拒绝冷漠）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;泰戈尔：把自己活成一道光，因为你不知道谁会借着你的光，走出黑暗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给品类取名的要点：有根、好感、直白&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或许，成年人的孤独，就是悲喜自渡，而这也正是我们难得的自由。-马尔克斯《百年孤独》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;白日不到处，青春恰自来。苔花如米小，也学牡丹开。-清·袁枚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5个谈话技巧：（1）先用认同提醒对方“咱们是一伙的” （2）表达赞赏，调动情感力量（3）帮对方看到事情的另一面（4）重申双方共同的价值观（5）提出具体行动方案，以此建立起共同成长的伙伴关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导力是你能不能，敢不敢让人、让事情产生积极的改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的领导力是做自己。-万维钢《真正的领导力是做自己》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯隆认为：专业人才不应该透露自己的兴趣、信念和私人生活，这是他的私事，和专业无关，所以他都隐去了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为一个社会人，如果你在领导位置上，不管是在企业还是在政府，你得把自己的爱好隐藏起来。因为，你的爱好就是别人进攻你的缺口。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。-《中庸》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么是素直之心？简单说，就是没有束缚的心，即不被情感、经验、偏见、利害关系等束缚，客观而真实地看待事物的心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;年轻人，希望你们在追逐梦想的路上，能够抽出一点时间来静思冥想，排除无谓的干扰，保持纯正的内心。希望你们不被五光十色的世界迷惑，不被物欲和金钱左右，能够始终不忘初心，一心一意。-松下幸之助&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不完美，不是孩子的缺点，而是人的特点。-新教育研究院院长李镇西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喜欢的东西还是喜欢，只是不再强求；害怕的东西还是害怕，只是敢于面对。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“八胜七败”维持相对的平衡，是世间万事得以永续的秘诀。-松浦弥太郎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人活得累，不是人太聪明，而是人太愚蠢。绝大多数的人为活而活，而不是为生命而活。这是人的悲哀。多数的人，把自己的一生活成一个夺取的过程，而不是认识和体验生命的过程。-傅菲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每个人的高度和宽度，就是活着的境界。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的庄重是有温度的，这种温度就是人情味。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朋友，始终是那些久处不厌的人。-马德&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生不受环境的支配，只受自己习惯思想的恐吓。-赫胥黎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“狐媚”面前，宜自律，须自持；“贪泉”面前，自强者改造环境，清廉者不惧环境，弱者则被环境所吞噬。-齐世明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言的尽头是音乐的开始。-海涅&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要拒绝意外，因为意外是你与世界互相试探的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;图图：非洲人有一种叫作ubuntu的东西，他们相信每个人都是因别人的存在而存在的。“我”与大家紧紧相连。在他们看来，“孤独的人”是不存在的，因为你为群体的共同利益而工作，所以你存在于群体中。当你有了归属，也就有了你自己。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亚里士多德：羡慕是别人的好运给自己造成的痛苦。在当下，有些人衡量人生价值的标准，不是自己本身的内在价值，而是环境与他人等参照物-别人得到的你没得到，却不去想一想你得到的别人也未必拥有。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法国社会学家布尔迪厄《继承人》：出身不利的孩子详细学习着帕特农神庙的平面图，却未曾离开自己居住的省份。对一些人来说，学到精英文化是用很大的代价换来的成功；对另一些人来说，这只是一种继承。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成长是为了让自己的精神世界能够容纳更多相反的道理，并且知道在什么时候使用什么道理。-罗振宇&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>从股东财富最大化到利益相关方影响最大化</title><link href="from-maximizing-shareholder-value-to-maximizing-stakeholder-impact-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-05-21T21:00:00+08:00</published><updated>2023-05-21T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-05-21:from-maximizing-shareholder-value-to-maximizing-stakeholder-impact-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;从股东财富最大化（maximize shareholder value）到利益相关方影响最大化（maximize stakeholder impact）：我们需要从头定义企业存在的基础，不只是为了短期和长期的经济利益，而是以一种“命运共同体”的理念，以利益相关方影响最大化（maximize stakeholder impact）为核心，重新设计、调整、协调商业与市场模式。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近看完了《大量废弃社会》，越发觉得经典的经济理论及建立在上面的现代企业和市场不靠谱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业的核心使命-股东财富最大化（maximize shareholder value）是有问题的，现在的可持续观念只是在原来的使命上多追加了一点ESG（环境、社会、公司治理）要求，治标不治本，特别是当你看到有些公司宣传广告一般的ESG报告的时候，会更加失望。我们需要的是从头定义企业存在的基础，不只是为了短期和长期的经济利益，而是以一种“命运共同体”的理念，以利益相关方影响最大化（maximize stakeholder impact）为核心，重新设计、调整、协调商业与市场模式。中国自古就有共生理念，尽管当前的制度在创立时借鉴了西方经验，但是我相信中国将引领未来的现代化经济模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联合国早在2015年就提出了“2030年可持续发展议程”，2016年17项可持续发展目标（SDGs）生效，分别是：无贫穷；零饥饿；良好的健康与福祉；优质教育；性别平等；清洁饮用水和环境卫生；经济适用的清洁能源；体面工作和经济增长；产业、创新和基础设施；减少不平等；可持续城市和社区；负责任的生产和消费；气候行动；水下生命；陆地生命；和平，正义和强大机构；促进目标实现的伙伴关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把目标读两遍，委婉的感受是2030年实现目标很有压力，直白的感受是Life sucks。单提一个气候行动里面的解决全球变暖问题，“巴黎协定”里面提出的1.5摄氏度目标（努力把全球平均气温较工业化前水平升高控制在1.5摄氏度之内）已经显得不可能，2摄氏度极有难度。根据Oliver Wyman（2022），G7国家公司的实际排放量沿着的是2.7摄氏度的路径。2022年《联合国气候变化框架公约》第27次缔约方大会（COP27）之前，联合国环境规划署发布的《2022年排放差距报告》指出“国际社会远远没有达到巴黎的目标，尚无可靠路径将升温控制在1.5℃以内。只有紧急进行全系统转型才能避免气候灾难。”作为普通人，我们最直接的感受是今年的夏天一定异常炎热。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可持续发展目标的实现需要企业承担起&lt;strong&gt;实质性&lt;/strong&gt;的环境、社会责任，但是目前围绕股东财富最大化的商业模式是短视的、局限的。《大量废弃社会》中提出了两个非常值得思考的商业特点—“大规模生产”和“分工”。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;“大规模生产”VS恰到好处的规模&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;传统的商业决策标准是：收益（benefit）-成本（cost）&amp;gt;0，这件事就值得做。如果一件事成功了，就可以思考如何复制，扩大规模，扩大收益。这样的模式没有对成本进行进一步的拆解，往往不会考虑为了达成销售/利润目标而产生的负面影响。因为从赚钱角度，只要收入能够覆盖成本，就没问题。苹果公司在生产时，不会假定每一部手机都会售出，未能售出的手机也会被记入成本，尽管消耗了资源，但是并未给消费者或者公司带来实际效益（“卖不出去的0.7部手机”）。在服装行业，为了抵御快消时尚的冲击、压缩成本、预留库存避免缺货，大规模生产导致了大量废弃，约占供给量1/4的服装被废弃销毁，从绝对值来看，日本2017年的废弃量达10亿件（《大量废弃社会》）。中国循环经济协会数据显示，我国每年大约有2600万吨旧衣服被扔进垃圾桶（数据可能来源于《2018-2019年度中国废旧纺织品综合利用发展报告》，没有免费版本未核实）。2600万吨是几年前的数据，以1kg每件衣服换算大概是260亿件，14亿中国人口每人18件，比我每年买的新衣服数量都多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种规模生产思维的第二个弊端在于不知道什么时候停止扩张。根据边际效用递减法则，一种商业模式存在一个最有效点（sweet spot），超出“恰到好处”的规模会打破平衡，让商业模式变形。《大量废弃社会》中提到了近江商人的“三方得利”（卖家、买方、社会）观点：“不鼓励一味扩张，而是‘恰到好处’，并将有益的事物与他人分享”。书中提到的示例是惠方卷，一种季节性习俗食品，节分日临近会在便利店出售。本来是能方便消费者，给便利店增收，弘扬习俗的一件事情，但当销售KPI被提上日程的时候，就出现了有些店里日均废弃500根惠方卷的浪费问题，部分店铺甚至为了销售额达标强制店员自购。同样的案例也可以推广到粽子、月饼等。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;“分工”与人力资本积累&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;标准化流程、分工带来效益的最大化，但是目前的会计法则无法衡量人力资本，ESG报告中常见的数据是员工平均培训小时数（主要是职安健、反腐败方面的）、员工满意度（很少披露）、新雇佣职工数量（很少披露）、员工流失率（很少披露）、员工死亡率。这些指标都无法明确指示公司给员工带来的价值，特别是技术水平方面。《大量废弃社会》中有这样一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「但在孟加拉国那样的国家里，制作工序和流程被细分化，即使刚刚进厂的工人也能迅速投入工作。甚至有的人进了工厂，整整一年都在安装服装右侧的按钮。这样的工作无论干上多久，工人的技术水平也不会提升，工资也不会上涨。」（pp. 17）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实不光是制造业，像金融服务业也有细致的分工，比如专门负责画图、画PPT的工种。解决问题的关键在于我们需要一个怎样的组织机构？员工支持机制？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更进一步，我们如何衡量企业对环境、社会的影响，把这些影响也作为像利润率、投资回报率这样重要的指标？可衡量才可对比，有对比就有选择，有选择就能给企业经济上的动机去实现利益相关方影响最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从财务信息披露角度，目前能想到的两个例子是西班牙电信（Telefónica）的Impact Report和海尔的共赢增值表。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;西班牙电信（Telefónica）的Impact Report&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;西班牙电信的引用很好：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What is not defined cannot be measured.      &lt;br&gt;
What is not measured cannot be improved.      &lt;br&gt;
What is not improved is always degraded.     &lt;br&gt;
                                                        — Lord Kelvin &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考哈佛大学的Impact Weighted Account Initiative (IWAI)和KPMG的True Value方法论，西班牙电信会量化公司在ESG方面产生的影响力。但是这些影响力的测算模型还有待完善的地方，准确性和完整性没有财务数据那么严谨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="telefonica" src="./images/telefonica.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;哈佛大学IWAI&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;样本为Bloomberg ESG Index的成份公司，主要测算环境影响，分为水和排放物，水的金钱化用到了水生产及运输费用、水处理费用，和考虑水资源匮乏程度的AWARE（Availability WAter REmaining）因子。排放物的金钱化主要使用了Environmental Priority Strategies (EPS) 数据库中的系数。利用同一数据库还可以把排放物的影响对应到相应的SDG。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;官方网站上有根据注册地来分的各地区公司历年环境影响数据，中国公司不多，有些公司注册地在境外，如开曼，被划到注册地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="IWAI" src="./images/IWAI.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;KPMG-True Value&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;KPMG True Value在传统的财务指标上加入了ESG方面的影响，这些影响依靠数据进行金钱化。比如Volvo案例中，计算电动公交项目的真实拥有成本True Total Cost of Ownership (TrueTCO) 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="KPMG" src="./images/KPMG.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中参考的测算数据主要来自ASEK (Arbetsgruppen för SamhällsEkonomiska Kalkyler, the work group for cost-benefit analysis)，还包括其他学术和政府机构的数据。在搜索True Value服务的时候，发现只在几个国家，比如荷兰、比利时、德国、南非有，可能是这些地区数据比较丰富的缘故。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;海尔的共赢增值表&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;海尔在2021年9月17日发布了《共赢增值表蓝皮书》，从生态角度，把公司对利益相关方的影响纳入“第四张表”— 共赢增值表。在如何定义利益相关方的范围，如何计算生态收入和成本上还没有清晰明确的解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Haier" src="./images/Haier.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;UN SDG: https://sdgs.un.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oliver Wyman MISSING THE MARK 2022 analysis of global CDP temperature ratings: https://www.oliverwyman.com/our-expertise/insights/2022/sep/cdp-temperature-ratings.html&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UNEP《2022年排放差距报告》: https://www.unep.org/zh-hans/resources/2022nianpaifangchajubaogao&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“卖不出去的0.7部手机”: https://www.chinatimes.com/cn/realtimenews/20230306000005-260405?chdtv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“中国每年2600万吨废旧衣物被扔 再利用率不到1%”: http://env.people.com.cn/n1/2016/0328/c1010-28230355.html#:~:text=中国资源综合利用,进行无害化处理%E3%80%82&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Measuring the social and environmental impact of Telefónica 2022: https://www.telefonica.com/en/wp-content/uploads/sites/5/2022/12/executive-summary-report-impact-measurement.pdf&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IWAI：https://www.hbs.edu/impact-weighted-accounts/Pages/explore-our-data.aspx&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KPMG Netherlands - True Value：https://kpmg.com/nl/en/home/services/esg-and-sustainability-services/true-value.html&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LCIA: the ReCiPe model：https://www.rivm.nl/en/life-cycle-assessment-lca/recipe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ASEK: https://bransch.trafikverket.se/for-dig-i-branschen/Planera-och-utreda/Planerings--och-analysmetoder/Samhallsekonomisk-analys-och-trafikanalys/asek-analysmetod-och-samhallsekonomiska-kalkylvarden/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海尔共赢增值表研究：共赢增值表-物联网时代的财务工具：https://www.docin.com/p-2555069397.html&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Research"></category><category term="Research"></category></entry><entry><title>写在读书日</title><link href="on-world-book-day-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-23T21:00:00+08:00</published><updated>2023-04-23T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-04-23:on-world-book-day-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;书是生活的影子，是一面镜子。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;书是生活的影子，是一面镜子。&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;书总在意想不到的时候出现.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;Books are shadows of life, casting shadows in my heart.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;还在城大的一个雨夜，为了听龙应台的讲座，买了一本&lt;strong&gt;《天长地久》&lt;/strong&gt;，从此，和家人在一起就是我最期待的天长地久。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾经带着&lt;strong&gt;《What it takes》&lt;/strong&gt;（《苏世民：我的经验与教训》）去建行面试，读完第二章，我知道自己缺了什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在最迷茫的时候，遇到了南怀瑾老师的&lt;strong&gt;《禅与生命的认知初讲》&lt;/strong&gt;，痛苦的时候，就念老师说的“去你妈的”，滚吧！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几个月前看完了拖了几年的&lt;strong&gt;《灰犀牛》&lt;/strong&gt;，前几天突然在爸爸的书架上找到了&lt;strong&gt;《黑天鹅》&lt;/strong&gt;，书页已经泛黄，老爸看没看完我不知道，但是我今年一定会看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最近“现代化”是人民日报上的高频词，前两天爸爸带回来一本&lt;strong&gt;《中国式现代化论纲》&lt;/strong&gt;，我多少要研读一下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给弟弟买生日礼物，为了凑包邮，我选择了&lt;strong&gt;《Lean In》&lt;/strong&gt;（《向前一步》）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;在书面前，经历，或年龄，决定了读到什么。&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;Books are mirrors. Standing in front of it, I see my past, present, and possibly my futures.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前为了写作文，只要凑够素材，就可以停下。所以，我从来没有翻开过&lt;strong&gt;《自由在高处》&lt;/strong&gt;。今年读完了，相见恨晚，当时很多烦恼都在书里得到了解答。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前不爱看正经书，现在为了在对手方面前不失专业，必须读懂一切资料。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前只会空口背“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩”，听了曾仕强讲&lt;strong&gt;《易经》&lt;/strong&gt;，才发现孔子在用亲身经历教导我们，一定要不断学习探索，找到自己的原则，知天命之前都有试错的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前不懂什么叫学术，被迫在哥大的图书馆里看过90页材料之后，我知道了什么叫旁征博引，握住了文字里的逻辑线。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前听不懂英语的声音，直到发现&lt;strong&gt;《Haroun and the Sea of Stories》&lt;/strong&gt;- ”There was once, in the country of Alifbay, a sad city, the saddest of cities, a city so ruinously sad that it had forgotten its name” 嘶嘶声的悲凉开局，“IF FROM SPEED YOU GET YOUR THRILL, TAKE PRECAUTION - MAKE YOUR WILL”打油诗般的荒诞标语，这是拉丁字母的声音。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>对立平衡与动态稳定 Contrapposto and Dynamic Stability-苏博西馆“古希腊人：运动员、战士与英雄“观后感</title><link href="contrapposto-and-dynamic-stability-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-04T21:00:00+08:00</published><updated>2023-04-04T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-04-04:contrapposto-and-dynamic-stability-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;古希腊是一个日常生活、文体宗教都高度繁荣的时期。在繁荣稳定的背后是存在于不同场景中的对抗与竞争。这种动态的对抗力为稳定提供了支持，是一种“动态稳定”。展品中的雕像、陶罐纹样都有一种静止的动感、一种不对称的平衡感。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;苏博西馆正在展出大英博物馆的古希腊藏品。本次特展以“竞争”这个关键词为主线，以日常生活、体育竞技、表演艺术、战争、英雄和神话、死亡等不同场景为副线，串起了170多件文物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展品以陶罐居多，有人说大量的陶罐让人视觉疲劳，但是从另一个角度来看，恰可以从这些陶罐中看出古希腊人创作艺术作品的一些定式（Pattern）。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;竞争意识与动态稳定&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;首先来看看“竞争”。古希腊是一个日常生活、文体宗教都高度繁荣的时期。在繁荣稳定的背后是存在于不同场景中的对抗与竞争。这种动态的对抗力为稳定提供了支持，暂且将它称为“动态稳定”（Dynamic Stability）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比赛意识从小就开始在孩童心中生长。不管是他们的羊拐骨游戏，还是思想中对胜利女神尼姬的崇拜，都助长了一种向好向上的积极自驱力。“我要赢过另一个孩子”“我要获得胜利”这些想法可以等同于现在的“我要考第一名”。所以竞赛意识不是坏事，坏的是对“一定要孩子赢在起跑线上”的偏执。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展览最后，是哈利卡纳索斯摩索拉斯王陵的部分遗迹。雕像因为风雨侵蚀，刻痕已经被磨平，形象失真。其间体现的更多的是时间的流逝。比如那个守墓狮头像，四平八稳镇守陵墓，目光犀利。任凭时间几何，依旧巍然不动。不变的是石像的位置和守墓功能，唯一流动的是侵蚀它的时间（以及流转展示的需要）。这是另一种时间与空间的动态稳定。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;对立平衡&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;现在来谈“对立平衡”。展品中的雕像、陶罐纹样都有一种静止的动感、一种不对称的平衡感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如玩羊拐骨的女人。两个女人重心交错。俯视手的位置，恰好在对角线上。我们可以感觉到下一秒每个女人动作的动向。尽管雕像是静止的，但是整体的构造给人的感觉是自然的运动。两个女人相对称，各占一侧，相互对抗、制衡。但她们的手势、样貌却不是100%的相同。对称被微妙的细节打破，使最终的呈现更为自然。这种对自然的、日常生活的刻画反应了古希腊人的人文主义精神，和刻板地遵循神圣几何图形的原始宗教崇拜不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的对立抗衡也可见于陶罐上，几乎成为一种艺术母题（motif）。比如格斗场景，常见两人相对，手臂交叉，但每个人的站姿、配饰各异。或是其他双人、多人场景，总是在对称中有不对称。考虑到这些陶罐彩绘大多为手工制作，一个pattern重复出现可以理解为“打工人偷懒套用模版”。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>拙政园游记</title><link href="the-humble-administrator-s-garden-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-29T21:00:00+08:00</published><updated>2023-03-29T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-03-29:the-humble-administrator-s-garden-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;游玩园林最好的方式就是把它当成自家院子&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;昨游拙政园。周二人依旧满当，多为学生、游客、老年人。恰逢春日淡季，票价70，略贵，但景值。园内牌匾多后期仿制，字迹清晰，和古建筑不在同一时代，终究是新，少了岁月痕迹，过于现代，有种“（新建）老街”店面招牌的感觉，让人出戏。园里还有一股大煞风景的油漆味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现从以下几个方面作感想：&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;自然&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;重头戏当然是植被山石。园里树不少，都很老，叫不上来/认不出来的统一标记为“古树名木，”真真希望能更走心的给个具体名目。我爱抬头看树枝，树们长那么多年不死不被砍不容易，应当抬头仰望表示敬意。有趣的是不同生命时节植物的并置。每一片树叶都有自己该绿的季节。我看到了枯黑的银杏枝（？）和刚抽芽的绿树的并置。黑色是鲜明、有棱角的前景，成片的嫩绿芽是后景，相交织构成舒畅的天幕。路边是各色花草、杜鹃、竹子、海棠、报春花。杜鹃花瓣些许耷拉，可能缺水。樱花、海棠正谢，一地、一池地掉花瓣，看花瓣飘下来很惬意。环卫脚踩水泥船，在池里捞花叶，自成一景。  &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;生机&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;春日生机自不说，印象深刻的是一老树，中间空心，百年岁数。枝上依旧抽芽，路过的阿姨评“树靠一张皮。”正解。    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生机还在池底。我看见不下4种不同的水草，他们是水下的绝对优势物种。难得池水那么清澈，能让人看得出神——水草的世界简直梦幻。饱满、轻盈的漂浮感，同时餐条鱼把它们当客厅，一条一条黑条子游来游去，自在。水里还有俩鸭，十分干净，不愁吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盆景也同样有生机，从扭曲的枝干中可以感受到生命的流动与生长，力量顺着枝干流转。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;流线型&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;最漂亮的是水上游廊，架在假山石上，高高低低，颇具流线感。虽是人工建筑，但是和谐地与池子融为一体，同时给池水带来动感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屋顶上的梁和瓦也有流线型，几乎是哥特建筑中三叶草拱的形状，瓦片服服帖帖地依着木梁，呈现的感觉也是柔软的。另一方面，灰白粗糙的瓦面不失坚固的、耐风雨的质感。圆润的隧道状廊顶同样有引导的作用，引导游人向前走。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;可居可游可展&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不能忽略的一点是，这是人家的院子！现在园里也开放了居住区，分为男厅、女厅和正厅。只有大厅可以参观，两侧偏房和楼上暂不开放，要看的话可以去震泽师俭堂。居住区没有院子大，环境是封闭的，虽有天井但不明朗，至少没有隔壁天王府采光好。也许是已经有了大院了，居室不必布置太多植被，也可能人白天大多在院子里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是居室的围墙有两层花窗，都高高地在人可以抬头看见的地方，算作是和院子联通的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;院子本身有许多建筑可居，多为会客、书房功能。若住在里面，也可，但是夜里不免有些凄冷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象最深的是塔影亭（维修中）。建在小角落，由假山石构成通向亭子的小径，有一种西方精灵王国的感觉。亭子四面花窗，八角宝塔形状。花窗纹样简单，亭子通透。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的参观方式莫过于把院子当成自己家，席地而坐，吃喝休息，或像有生气的青年一样，爬上山石，坐着说笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;园里亦可展。游廊内有碑刻展出，字迹隽秀，画面生活感十足（有脚夹蒲扇），可以想象为在开放的、自然的会客室里办展。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;现代感/时代感&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不仅体现在有色玻璃镶嵌的花窗、加上铁艺围栏的石板桥，还体现在仿制的牌匾、夜游模式的现代化运营上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肉眼可见历代“主人”在原有基础上增加的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参观者也很现代，不少身着汉服的摆拍/打卡青年。很高兴看到古迹有人关注，但更希望是有质量的关注，面对景观的沉浸式享受、感悟，而不是为了拍照而拍照，为了打卡而来。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;整体感&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;开放居室之后，对居住者生活的整体感知更强烈了。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;游记完。希望对得起票价。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>研究</title><link href="research-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-22T15:12:00+08:00</published><updated>2023-03-22T15:12:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-03-22:research-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;研究&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;独立研究板块。研究报告完整版敬请致信垂询。     &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;方法论 · Methodology&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="sunflower" src="./images/sunflower1.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="sunflower_explanation" src="./images/sunflower2.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;养老行业研究概览（2022.08）&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;需求驱动力&lt;/strong&gt;: 我国养老产业的需求驱动力主要有 (1) 社会深度老龄化 (2) 养老压力逐年上升 (3) 老年人群消费能力提升。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;行业关注度&lt;/strong&gt;: &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从网页搜索趋势来看，近 10 年海内外对养老的关注度不温不火。国内关注养老的百度用户主要集中在东南沿海的发达地区。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从偏好度(TGI)来看，除了 50 岁以上的中高年龄人群对 ”养老“ 有明显的搜索偏好外，20-29 岁的年轻人群也表现出了显著偏好，比 30-49 岁的人群更加关注 ”养老“ 话题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;企业数量&lt;/strong&gt;: 根据 crunchbase，全球养老行业中的私有企业共 4,394 家，其中非盈利机构占比 29%。根据天眼查，我国养老相关企业在 2020 年达 4.5 万家以上, 2016-2020 年 CAGR 约为 23%，增速较快。但创业热度近年来有所下降。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;融资进度&lt;/strong&gt;: 根据 crunchbase, 目前海外养老行业主要的融资阶段依次为种子轮、A 轮、Pre-seed 轮。根据企查查创投数据库, 目前国内养老行业主要的融资阶段依次为战略融资、天使轮、A 轮。海内外融资进度均处于早期。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;上市企业&lt;/strong&gt;: 全球养老行业的上市企业主要为医疗集团或全球性的养老机构。国内养老行业上市公司较少，成立时间较短，规模较小。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;市场规模&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;根据 Data Bridge Market Research，2020 年全球养老服务市场规模约为 1.1 万亿美元(约合人民币 7.4 万亿)，预计将在 2027 年达 1.9 万亿美元(约合人民币 12.8 万亿)，CAGR 7.0%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据艾媒咨询，2021 年中国养老产业的市场规模达 8.8 万亿元，同比增长 22.3%，预计 2023 年市场规模达 12.0 万亿元。 国内养老产业增速高于全球。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据自下而上的自主测算，预计我国 2021 年老年消费市场规模为 5.19 万亿元，2025 年将达 7.89 万亿元，2021-25 CAGR 14.92%。其中，日常消费占比将由 57.0% 下降至 52.7%，而医疗康养将由 24.0% 提升至 26.0%。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;企业链&lt;/strong&gt;: 根据天眼查，养老相关企业性质分布中以小微企业为主，占比达到 56.7%。养老相关企业产业主要分布于租赁和商务服务业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;空间链&lt;/strong&gt;: 从地域分布上来看，2021 年国内养老相关企业主要分布在山东、广东、四川三省。其中，养老院相关企业地域分布中，北京、河南、江苏位列前三。企业分布受各地养老压力的影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;价值链&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从商业模式上来看，国内养老服务中介主要采用员工制，便于质控，海外则有 SuperCarers、Careship 等佣金制的平台。全球第一护理网络 Carelinx 仅作为联络平台，收取注册费和服务费。 &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从定价上来看，海外养老服务有最低消费机制，人力成本高; 国内养老护理费用可由医保负担约 90%。养老地产收费标准尚不清晰，仍存在灰色地带。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;政策&lt;/strong&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;我国推行的养老模式主要为 “9073” 模式，在十一五规划中由上海率先提出，即 90% 的老年人居家养老，7% 社区养老， 3% 机构养老。目前我国的养老模式结构为 “9631“，与目标尚有差距。   &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2022 年 2 月，国务院印发《“十四五” 国家老龄事业发展和养老服务体系规划》，提出了 “十四五” 时期的发展目标，并明确了养老服务床位总量、养老机构护理型床位占比等 9 个主要指标。同时，部署了 9 方面具体工作任务。   &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2022 年，国家卫健委等 11 部门联合印发《关于进一步推进医养结合发展的指导意见》，提出实施智慧健康养老产业发展行动，并从数字化、信息化角度切入智慧健康养老产业，“互联网+医疗健康” 与 “互联网+护理服务” 再度升温。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;内容待完善&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Research"></category><category term="Research"></category></entry><entry><title>白天谈吃｜Bouley &amp; 料理人上田</title><link href="Bouley-UEDA-zh.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-13T14:20:00+08:00</published><updated>2022-03-13T14:20:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2022-03-13:Bouley-UEDA-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;太emo了，想想吃的吧。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;好像最近“中餐日作”的“头灶”很火，那就来谈谈“吃”吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人均2000+的fine dining，评论区难免一片关于价值观、智商税的争吵。但说白了，有些敲键盘的就是柠檬了。。。每个人吃什么是自己的选择。餐厅敢做，敢标价；食客愿意掏钱消费，买氛围格调也好，买精致吃食也好，有买有卖，很符合逻辑的一件事。从我的角度，比较关心的点是，剩下的鸡架子有没有人吃，食材会不会被浪费。。。如果说这家店打着日式思维卖精致料理，但是却在糟蹋食材，那就是空有Omakase的营销，没有灵魂了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一直以来对吃的态度就是：三分是菜，七分是人。人既是同食的朋友，也是厨师的态度。如果没有人同去，那氛围上的落差就得靠美食来补了，就要吃好一点(・∀・＊)。现在印象最深刻的精致料理有两家店。一家是在纽约和学姐吃的Bouley at home，一家是香港已经倒闭的创意怀石料理人上田。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Bouley的主厨融合日料和西餐，整套吃下来让人非常舒服。店在下城一个挺偏的小巷子里，装修严谨而温馨，不会因为太高端让人放不开。那次好像临近圣诞吧，门口放了超级可爱的一个胡桃夹子。店里灯暗暗的，桌上一盏小小的黄灯。餐前面包种类挺多，还不错。小哥生怕你吃不饱，会时不时来问问要不要加一块。走的时候还会送一个小面包，熔岩巧克力味的。那次的菜什么味道已经记不清了，记得的是学姐吐槽了上城一家天价的日料有多难吃；学姐那天牙疼不吃冰淇淋；我那天感冒发烧，吃完半夜吐到怀疑人生；我就是难受也要顶着大冷天出去吃好吃的！…&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;吃过倒闭绝版的餐厅，我也是有点欠欠的小自豪在身上的。当时学茶道，特别想吃怀石，就挑了一家最便宜的。老板的美食态度绝绝子，第一道是海胆抹茶粥，我还特地（做死又有点装地）问了服务员姐姐用的是什么抹茶，姐特地拿茶罐子给我看，具体是什么已经忘了，肯定不是五十龄。印象特别深刻的菜品是一个炸鱼天妇罗。鱼里面包着比樱花粉还淡一点的糯米，外面香香脆脆，糯米温软带点甜，沾着有点小辣的淡姜汁，口感舒服到心窝子里，可惜只有一个。那天好像厨师看我一个人吃饭，等菜的时间有点长，送了一个甜点还是咋的，好感度拉满。。。&lt;/p&gt;</content><category term="Food"></category><category term="Food"></category></entry><entry><title>My Green World - The MET</title><link href="my-green-world-zh.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-10T21:56:00+08:00</published><updated>2022-03-10T21:56:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2022-03-10:my-green-world-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大都会，永远的绿色世界。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;怀着激动（疲惫）的心情，搭好站子，就要趁热发帖，顺便清清备忘录里的小作文。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天先讲讲大都会。以下写于大学毕业前夕【有删改】：&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;毕业照是没有机会拍了，
如果想给大学生涯画上一个句号，我希望是和《两棵柏树》同框&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MET， &lt;br&gt;
小时候是梦想中的圣地 &lt;br&gt;
之后变成了追梦的动力 &lt;br&gt;
现在是我的“第三大学”，游乐场，Green World &lt;br&gt;
以后将会是拼命赚钱想回到的地方   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12年初到 MET，那个时候才初一，第一次一个人跟团出国， &lt;br&gt;
还记得第一个晚上在洛杉矶，因为落单只能和老师一起住；半夜想家的时候只能一个人在被窝哭 &lt;br&gt;
后来慢慢交到了朋友，进了 MET 就拉着她们去找梵高，说这是我的偶像   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我选择来美国，也许也是为了和大师们做邻居吧。 &lt;br&gt;
不高兴的时候，总要找一个出口宣泄， &lt;br&gt;
MET 就是那个出口。 &lt;br&gt;
不得不说，一到中国馆就有一种回家的感觉。 &lt;br&gt;
可能艺术品中流露出的中国风本身就有一种凝聚力，甚至是治愈力。 &lt;br&gt;
在一众永垂不朽的大师面前，现世的烦恼、焦虑微不足道。 &lt;br&gt;
大师遥远璀璨如晨星，而我卑微、年轻、尚无所作为。 &lt;br&gt;
我经历的迷茫，上千年来，恐怕人人都会经历吧。 &lt;br&gt;
但是大师的气度，少有。我的格局太小。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MET 就是这么神奇，转着看着，整个人就会开朗起来。 &lt;br&gt;
想不明白的事情，走一圈也许就会有所感悟。有些事，就是那么巧。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（附上和梵高爷爷整墙作品的合照）  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="vangogh" src="./images/vangogh.jpeg" width="100%"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry></feed>