<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Green World - Art</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="feeds/art.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2023-04-04T21:00:00+08:00</updated><entry><title>对立平衡与动态稳定 Contrapposto and Dynamic Stability-苏博西馆“古希腊人：运动员、战士与英雄“观后感</title><link href="contrapposto-and-dynamic-stability-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-04T21:00:00+08:00</published><updated>2023-04-04T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-04-04:contrapposto-and-dynamic-stability-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;古希腊是一个日常生活、文体宗教都高度繁荣的时期。在繁荣稳定的背后是存在于不同场景中的对抗与竞争。这种动态的对抗力为稳定提供了支持，是一种“动态稳定”。展品中的雕像、陶罐纹样都有一种静止的动感、一种不对称的平衡感。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;苏博西馆正在展出大英博物馆的古希腊藏品。本次特展以“竞争”这个关键词为主线，以日常生活、体育竞技、表演艺术、战争、英雄和神话、死亡等不同场景为副线，串起了170多件文物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展品以陶罐居多，有人说大量的陶罐让人视觉疲劳，但是从另一个角度来看，恰可以从这些陶罐中看出古希腊人创作艺术作品的一些定式（Pattern）。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;竞争意识与动态稳定&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;首先来看看“竞争”。古希腊是一个日常生活、文体宗教都高度繁荣的时期。在繁荣稳定的背后是存在于不同场景中的对抗与竞争。这种动态的对抗力为稳定提供了支持，暂且将它称为“动态稳定”（Dynamic Stability）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比赛意识从小就开始在孩童心中生长。不管是他们的羊拐骨游戏，还是思想中对胜利女神尼姬的崇拜，都助长了一种向好向上的积极自驱力。“我要赢过另一个孩子”“我要获得胜利”这些想法可以等同于现在的“我要考第一名”。所以竞赛意识不是坏事，坏的是对“一定要孩子赢在起跑线上”的偏执。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展览最后，是哈利卡纳索斯摩索拉斯王陵的部分遗迹。雕像因为风雨侵蚀，刻痕已经被磨平，形象失真。其间体现的更多的是时间的流逝。比如那个守墓狮头像，四平八稳镇守陵墓，目光犀利。任凭时间几何，依旧巍然不动。不变的是石像的位置和守墓功能，唯一流动的是侵蚀它的时间（以及流转展示的需要）。这是另一种时间与空间的动态稳定。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;对立平衡&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;现在来谈“对立平衡”。展品中的雕像、陶罐纹样都有一种静止的动感、一种不对称的平衡感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如玩羊拐骨的女人。两个女人重心交错。俯视手的位置，恰好在对角线上。我们可以感觉到下一秒每个女人动作的动向。尽管雕像是静止的，但是整体的构造给人的感觉是自然的运动。两个女人相对称，各占一侧，相互对抗、制衡。但她们的手势、样貌却不是100%的相同。对称被微妙的细节打破，使最终的呈现更为自然。这种对自然的、日常生活的刻画反应了古希腊人的人文主义精神，和刻板地遵循神圣几何图形的原始宗教崇拜不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的对立抗衡也可见于陶罐上，几乎成为一种艺术母题（motif）。比如格斗场景，常见两人相对，手臂交叉，但每个人的站姿、配饰各异。或是其他双人、多人场景，总是在对称中有不对称。考虑到这些陶罐彩绘大多为手工制作，一个pattern重复出现可以理解为“打工人偷懒套用模版”。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>拙政园游记</title><link href="the-humble-administrator-s-garden-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-29T21:00:00+08:00</published><updated>2023-03-29T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-03-29:the-humble-administrator-s-garden-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;游玩园林最好的方式就是把它当成自家院子&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;昨游拙政园。周二人依旧满当，多为学生、游客、老年人。恰逢春日淡季，票价70，略贵，但景值。园内牌匾多后期仿制，字迹清晰，和古建筑不在同一时代，终究是新，少了岁月痕迹，过于现代，有种“（新建）老街”店面招牌的感觉，让人出戏。园里还有一股大煞风景的油漆味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现从以下几个方面作感想：&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;自然&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;重头戏当然是植被山石。园里树不少，都很老，叫不上来/认不出来的统一标记为“古树名木，”真真希望能更走心的给个具体名目。我爱抬头看树枝，树们长那么多年不死不被砍不容易，应当抬头仰望表示敬意。有趣的是不同生命时节植物的并置。每一片树叶都有自己该绿的季节。我看到了枯黑的银杏枝（？）和刚抽芽的绿树的并置。黑色是鲜明、有棱角的前景，成片的嫩绿芽是后景，相交织构成舒畅的天幕。路边是各色花草、杜鹃、竹子、海棠、报春花。杜鹃花瓣些许耷拉，可能缺水。樱花、海棠正谢，一地、一池地掉花瓣，看花瓣飘下来很惬意。环卫脚踩水泥船，在池里捞花叶，自成一景。  &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;生机&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;春日生机自不说，印象深刻的是一老树，中间空心，百年岁数。枝上依旧抽芽，路过的阿姨评“树靠一张皮。”正解。    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生机还在池底。我看见不下4种不同的水草，他们是水下的绝对优势物种。难得池水那么清澈，能让人看得出神——水草的世界简直梦幻。饱满、轻盈的漂浮感，同时餐条鱼把它们当客厅，一条一条黑条子游来游去，自在。水里还有俩鸭，十分干净，不愁吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盆景也同样有生机，从扭曲的枝干中可以感受到生命的流动与生长，力量顺着枝干流转。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;流线型&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;最漂亮的是水上游廊，架在假山石上，高高低低，颇具流线感。虽是人工建筑，但是和谐地与池子融为一体，同时给池水带来动感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屋顶上的梁和瓦也有流线型，几乎是哥特建筑中三叶草拱的形状，瓦片服服帖帖地依着木梁，呈现的感觉也是柔软的。另一方面，灰白粗糙的瓦面不失坚固的、耐风雨的质感。圆润的隧道状廊顶同样有引导的作用，引导游人向前走。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;可居可游可展&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不能忽略的一点是，这是人家的院子！现在园里也开放了居住区，分为男厅、女厅和正厅。只有大厅可以参观，两侧偏房和楼上暂不开放，要看的话可以去震泽师俭堂。居住区没有院子大，环境是封闭的，虽有天井但不明朗，至少没有隔壁天王府采光好。也许是已经有了大院了，居室不必布置太多植被，也可能人白天大多在院子里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是居室的围墙有两层花窗，都高高地在人可以抬头看见的地方，算作是和院子联通的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;院子本身有许多建筑可居，多为会客、书房功能。若住在里面，也可，但是夜里不免有些凄冷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象最深的是塔影亭（维修中）。建在小角落，由假山石构成通向亭子的小径，有一种西方精灵王国的感觉。亭子四面花窗，八角宝塔形状。花窗纹样简单，亭子通透。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的参观方式莫过于把院子当成自己家，席地而坐，吃喝休息，或像有生气的青年一样，爬上山石，坐着说笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;园里亦可展。游廊内有碑刻展出，字迹隽秀，画面生活感十足（有脚夹蒲扇），可以想象为在开放的、自然的会客室里办展。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;现代感/时代感&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不仅体现在有色玻璃镶嵌的花窗、加上铁艺围栏的石板桥，还体现在仿制的牌匾、夜游模式的现代化运营上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肉眼可见历代“主人”在原有基础上增加的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参观者也很现代，不少身着汉服的摆拍/打卡青年。很高兴看到古迹有人关注，但更希望是有质量的关注，面对景观的沉浸式享受、感悟，而不是为了拍照而拍照，为了打卡而来。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;整体感&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;开放居室之后，对居住者生活的整体感知更强烈了。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;游记完。希望对得起票价。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>My Green World - The MET</title><link href="my-green-world-zh.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-10T21:56:00+08:00</published><updated>2022-03-10T21:56:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2022-03-10:my-green-world-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大都会，永远的绿色世界。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;怀着激动（疲惫）的心情，搭好站子，就要趁热发帖，顺便清清备忘录里的小作文。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天先讲讲大都会。以下写于大学毕业前夕【有删改】：&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;毕业照是没有机会拍了，
如果想给大学生涯画上一个句号，我希望是和《两棵柏树》同框&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MET， &lt;br&gt;
小时候是梦想中的圣地 &lt;br&gt;
之后变成了追梦的动力 &lt;br&gt;
现在是我的“第三大学”，游乐场，Green World &lt;br&gt;
以后将会是拼命赚钱想回到的地方   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12年初到 MET，那个时候才初一，第一次一个人跟团出国， &lt;br&gt;
还记得第一个晚上在洛杉矶，因为落单只能和老师一起住；半夜想家的时候只能一个人在被窝哭 &lt;br&gt;
后来慢慢交到了朋友，进了 MET 就拉着她们去找梵高，说这是我的偶像   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我选择来美国，也许也是为了和大师们做邻居吧。 &lt;br&gt;
不高兴的时候，总要找一个出口宣泄， &lt;br&gt;
MET 就是那个出口。 &lt;br&gt;
不得不说，一到中国馆就有一种回家的感觉。 &lt;br&gt;
可能艺术品中流露出的中国风本身就有一种凝聚力，甚至是治愈力。 &lt;br&gt;
在一众永垂不朽的大师面前，现世的烦恼、焦虑微不足道。 &lt;br&gt;
大师遥远璀璨如晨星，而我卑微、年轻、尚无所作为。 &lt;br&gt;
我经历的迷茫，上千年来，恐怕人人都会经历吧。 &lt;br&gt;
但是大师的气度，少有。我的格局太小。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MET 就是这么神奇，转着看着，整个人就会开朗起来。 &lt;br&gt;
想不明白的事情，走一圈也许就会有所感悟。有些事，就是那么巧。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（附上和梵高爷爷整墙作品的合照）  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="vangogh" src="./images/vangogh.jpeg" width="100%"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry></feed>