<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Green World - Art</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="feeds/art.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2025-12-14T21:00:00+08:00</updated><entry><title>非物质文化遗产进行时：香港元朗锦田乡太平清醮 | A Living Cultural Heritage: Da Jiu Festival, Kam Tin Heung, Yuen Long, Hong Kong</title><link href="da-jiu-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-12-14T21:00:00+08:00</published><updated>2025-12-14T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-12-14:da-jiu-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;一众“活”非遗汇聚一堂，热闹非凡。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;今天去观摩了元朗锦田乡十年一度的酬恩建醮，是香港历史最悠久的太平清醮（简称“打醮”）之一，旨在酬谢清初帮助邓氏族人回到故里的两位官员。打醮是一种以宗族/社区为单位的酬神祭祀、祈福消灾的大型道教仪式，举行周期为1年到60年不等。活动有神功戏、飘色巡游、超幽（超度亡魂、烧纸札）、祭祖等。锦田乡的打醮今年是第34届，亮点为超过30米高（约5层楼），用料3万支竹，耗时2个月搭建的巨型醮棚（即戏棚）。展期为12月13到19号。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看过之后大开眼界，一众“活”非遗汇聚一堂，热闹非凡。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先是随处可见的3层楼高的花牌，在气势上就排山倒海，使用大块面的红黄绿，喜庆非凡。有的花牌兜肚下面有一个小龛，用纸札人偶布置了一个小剧场，有八仙贺寿、西游记的场景，人物和布景皆有机关可活动，惟妙惟肖。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醮场上还有两尊巨型的大士王和财神，“一见发财”的财神居然长得像无常？？大士王是盂兰胜会中震慑野鬼的神，功能相当于祭祖场地的门神，最后会在超幽环节被烧掉。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;打醮的主要场地是醮棚，布局和罗马公共建筑里的巴西利卡（basilica）差不多，成长方形，一端是主戏台/祭台，两边有一个个侧殿，都装饰有纸札，殿里是一些有关打醮历史和锦田乡历史的介绍，每一个殿都设有祭台，上有烛台和贡品。其中一个殿里有一副嵌有玉石壁画的红木屏风，令我过目难忘。壁画内容似为节庆时场景或民俗故事场景，人物形态、服饰各异，建筑、树木刻画得一丝不苟，场面热闹非凡。壁画上下配有书法和山水/花鸟画，把屏风撑得满满当当，上下的书画设色清淡，不喧宾夺主，给中间的主壁画留白。屏风背面是墨色的石刻书法。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醮棚侧入口处还放了舞狮和舞龙道具。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最令我震撼的是一个侧殿中神像下的扎作模型。分两层，底层是老实生活、劳作的普通人，没有病痛，生活富足、快乐。第二层是惩罚坏人的地狱场景，有砍头、火烧、强灌孟婆汤等场景，一些装置还可以活动。这些纸札给人内心的震慑胜过波提切利的《地狱图》，不仅仅是因为纸札人偶是3D的，还在于人偶惟妙惟肖的表情、衣着，以及民俗艺术直白的叙述力。侧殿头尾是玉皇和观音的神龛，装饰有一众天神，较之佛教寺庙里的佛祖更加接地气。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;醮棚内还有华山传统木偶粤剧表演。听一位艺人讲自己操练木偶13余载，目前出场费4位数。木偶粤剧以唱为主，中间夹杂对话。我粤语不好，只听得出讲的是皇帝和贵妃的爱恨情仇，具体唱的啥，我一头雾水。戏台很高用来挡住操作木偶的艺人，可惜当时持贵妃的艺人举得太低，角度不好只能看见一个头，效果有点打折扣。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：唐风万里-多元交融开放的盛世</title><link href="tang-vogue-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-12-13T21:00:00+08:00</published><updated>2025-12-13T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-12-13:tang-vogue-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;富有诚意的唐风展览。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;周六（12/13）去看了香港文物探知馆的“唐风万里：多元交融开放的盛世”展览，展览从今年6月28开始，到12月31号。我在叮叮车广告上看到多次，直到展览最后一个月才得闲前往。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次展览规格很高，由香港发展局与中国国家文物局合办，是两地在2022年签署《关于深化文化遗产领域交流与合作的框架协议书》后，规格最高、规模最大、文物展品数量最多的合办展览。在入口的海报墙上罗列了内地10个省、自治区、直辖市的28间合作文博机构，这些机构都富有诚意地拿出了各自的特色馆藏，到境外展出，一共269件，其中不乏数年才得一见的展品，如仅于展览头两个月展出（2025年6月-8月）的「宋人《明皇击球图卷》」及「缂丝李白《春夜宴桃李园序》立轴」，这两件展品在香港展出后即回到文物仓库保养1-3年后才会再次露脸。可惜我去晚，遗憾错过。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这次展览不仅展品质量好，而且免费，还有免费团体交通接送服务提供。因为规格高，所以配套的服务也很完善，讲解频繁，大概每30min就有一班，导览员还会拿平板展示额外的未展出文物。可惜的是，展览的宣发力度还不够，因为是古物古迹办事处负责，地点在九龙公园的文物探知馆，场馆比较旧，知名度低，不像故宫或者香港艺术馆的展览那么好造势，所以观展的人大多是香港本地的爷爷奶奶、学校组织的课外活动团、零星的内地游客和艺术发烧友。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于展览背景的碎碎念结束，下面开始观后感。   &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;天真烂漫的陶俑&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;本次展览展出了不少陶俑，人物各异，有仕女、胡人、汉族官员、民间艺人等。表情动作惟妙惟肖，服饰也很值得玩味，比如一个穿豹纹裤，双手高举、满脸得意的黑人舞者；故作夸张表情、转移观众注意的魔术师；朝观众wink的艺人；着汉服的胡人官员面相剽悍，不如汉人官员/书生慈祥。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;唐三彩：不止是随意流淌的三彩&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;之前见过的唐三彩釉彩流淌得比较随意，谈不上着色的写实功效，更多的是装饰性。但是这次展出的唐三彩，釉色控制得很好，比如三彩仕女，流淌的绿色和黄色很好地体现了纱衣的垂感，绿色为主，黄色点缀；又如两座三彩天王像，釉色基本没有渗化，盔甲各个部位分别是不同的颜色。如果没有氧化褪色，天王像的颜色在当时应该是很艳丽饱满的，用华丽的颜色和狰狞的表情给人以震慑。另有一组酒具，极致地运用了釉色的化学反应来形成花纹，有一种颜色在流淌的视觉效果。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;茶具及器物&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;本次展出了一组「三彩茶具及坐佣模型」，用唐三彩的形式呈现陆羽的《茶经》。坐佣是国内首个再现陆羽形象的三彩器。另有一个银质的、荷叶状的器皿盖，荷叶卷边自然，面上还刻画有荷叶的纹路，精致优雅。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;唐代的“女权”&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;展览中的「仕女打马球三彩俑」很好地体现了唐代对女子的尊重和自由之风。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;唐代的精致&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;我在一个陶罐上看到了一只很可爱的凤凰，凤凰有点小肥，飞舞的姿态活泼。相比之下，孔雀形象的祖母绿金头饰就显得高贵优雅。     &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个从法门寺地宫出土的「赤金走龙」，主要用来绑书卷，进行道教仪式。金龙小巧，身体上雕刻鳞片，站立、写实的形象和前朝抽象的C形龙大不相同，是古代龙形象演变的重要物证。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;唐代的潇洒&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;展出的一组酒令筹很好玩，上半句是《论语》节选，下半句是喝酒的方法， “死生有命，富贵在天，自饮十杯”。另有一件十二岁小学生抄的《论语郑玄注》，篇幅之长让人怀疑这个回家作业是不是体罚。写到最后小朋友也忍不住写打油诗吐槽，“明朝是假日，早放学生归”。但是话说回来，这个小孩写的毛笔字真好，自叹不如，惭愧惭愧。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;古董图腾&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;这次展览还有一幅伏羲女娲图，是被写进教科书的著名远古图腾。实物更能看到细节，比如伏羲尾巴上骨骼的刻画让人毛骨悚然；捣药玉兔、蟾蜍和桂花树是横着的，画风也有点阴森。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【参考资料】
&lt;a href="https://www.amo.gov.hk/sc/visitor-centre/exhibitions/heritage-discovery-centre/tang-exhibition/index.html"&gt;展览专页（含语音导赏和视频）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：丝绸中国</title><link href="history-of-china-in-silk-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-10-12T21:00:00+08:00</published><updated>2025-10-12T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-10-12:history-of-china-in-silk-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;展览较为连续地叙述了中国丝织品的历史发展脉络。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;今天去看了香港故宫的新展”丝绸中国”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展览不长，展品来自一个喜欢收集中国纺织品的外国收藏家贺祈思（Chris Hall）。从战国时期的兽纹残片，到汉唐时期得益于丝绸之路，融合波斯锦纹样的织片，到清朝技术纯熟的大幅缂丝作品，展览较为连续地叙述了中国丝织品的历史发展脉络。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比较耐看而且少见的是魏晋的丝织作品，尤其是其线条的运用和配色。魏晋的兽面纹枕头，线条粗放，配色多样，大面积的红色为底，小幅绿色、蓝色、黄色、白色、黑色的点和线为点缀，冷暖色之间显得十分调和。对称的几何元素并不复杂，歪歪扭扭的线条让几何图形的组合显得不那么死板，反而可爱、灵动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉唐时期的丝织工艺还没有那么发达，图案的”像素”比较低，颗粒感重，走线明显。唐代动物花卉建筑的纹片，植物茎部、动物身体上的平针绣纹理非常清晰，给整个图案带来了独特的纹理。联珠圈纹的小鸟，融合波斯风格，形态略抽象，像是一个低像素的卡通。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;到了清代，除了工艺高超的各种御用华服，官服胸前的补子也很有趣。不同的纹样代表不同的寓意和官阶。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：中华文明溯源</title><link href="chinese-civilization-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-10-05T21:00:00+08:00</published><updated>2024-10-05T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-10-05:chinese-civilization-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;没有繁复的花纹，仅仅是线条，就给人百分百舒适的美感，圆润到灵魂在滑滑梯。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;看了故宫的新展：中华文明溯源&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要是从红山文化（距今约6000年）到二里头文化（距今约3500年）的考古发现（aka古墓里挖出来的陪葬品）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玉器最好看，特别是龙形器。惊讶于原始人高超的打磨技术和耐心，把玉磨得像水一样丝滑，线条流畅，弧度自然优雅。龙嘴和龙耳朵末端微微上翘，给静态的线条增加了动感。没有繁复的花纹，仅仅是线条，就给人百分百舒适的美感，圆润到灵魂在滑滑梯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更精致的是粗线条里还包含细线条，C形龙有专门雕刻嘴部线条和下巴，猪龙的鼻子也有自然到不行的褶皱，原始人的心细让人无话可说。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原始人也总是那么可爱，不管是猪龙的小耳朵，像奥特曼一样的坐人像，还是三只脚的肥鸡，都是那么天真可爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;原始人把泥巴玩得出神入化，陶鼓孔位精准，内腔圆阔，外部装饰有绳样花纹，实用与审美兼具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;距今4000年的石峁遗址已有最初城邦的模样：带有瞭望楼、城墙的外城，和带广场的皇城台，墙上已有颇为生动的石雕（神人vs两老虎），广场中央立一个带图腾的石柱。让人一下子想到美洲原住民遗址和帕特农神庙屋檐下的浮雕。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：“故事新说”第四期</title><link href="old-story-retold-four-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-09-07T21:00:00+08:00</published><updated>2024-09-07T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-09-07:old-story-retold-four-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;第三、四期没有第一、二期好看。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;第三、四期没有第一、二期好看。第三期只有一个骑牛的疯小孩和奶呼呼的大老虎有记忆点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后一期，唐寅的《王鏊出山圖》，写实如黑白相机，墨色的远山棱角分明，但是圆润、不锋利，气质文雅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吳彬的《菩薩像》，菩萨慈眉善目，一袭白衣坐在开花的菩提下，钛白在绢本上格外显眼，自带高光，菩萨仿佛漂浮在半空，没有重量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陳洪綬的《升庵簪花圖》画了两个美女跟着一个戆头，说是明代文人心里压抑，所以画出来的人多少有点疯癫。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后佚名的《清明上河图》，虽然是复制品，但是人少可以慢慢看。图里居然有人公开斗殴？？&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：莎士比亚国际戏剧节</title><link href="shakespeare-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-06-12T21:00:00+08:00</published><updated>2024-06-12T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-06-12:shakespeare-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;亨利五世独角戏和Macbettu&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h4&gt;亨利五世独角戏 (Henry V Man and Monarch) 2024.06.07&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;今天看的独角戏是创意改编，融合了亨利六世和五世，聚焦人物内心的挣扎。把人民推向战争的是不是好国王？同是血肉之躯，为什么有人是国王，有人是奴隶？国王就可以让人去杀人，死后不能复生吗？（建议把国王换成老板来品一品）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;导演非常精湛地用了各种道具和视觉线索，呈现莎士比亚戏剧的暴力和张力，比如
- 开场用中世纪的暗黑手段剪掉纸人的手脚和头
- 纸人围成的王冠揉扁了又戴起
- 主演开场不到十分钟就脱掉了上衣（好像有腹肌）
- 战争场面主演上身涂满红颜料嘶吼（灯效极佳）
- 然后洗掉颜料披上大衣开始战争演说（所以导演对亨利五世持负面评价）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中场还有邀请观众扮演凯瑟琳的求婚桥段（是我隔隔壁的女生），互动很有心意，主演说确实有试过男观众，但是效果有点尴尬&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;权力、野心、人性中的愧疚、脆弱、神权和君权的依附和冲突，都有所诠释；稍欠一点的是原著的宏大叙事，政治较量和对领导力的讨论。可以理解，作为小成本独角戏，加上演员也比较年轻，在复杂度和深度上有所限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这场戏里，经典的成分比较少，富有心意和张力的演绎可以一看，颠覆了对传统莎翁戏剧的认知。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Macbettu 2024.06.11&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Macbettu非常震撼，
原始，超自然，肃静的生命力，值得敬畏的死亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;舞台一角的石块越堆越高，被干掉的角色从舞台上被拖下场，在铺满灰的地上留下一道清晰的痕迹。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;女巫绝对是最喜剧的角色，每一次诅咒都是下一场谋杀前的中场休息，而观众往往在女巫出场时被逗笑。诅咒和欢笑，喜剧和悲剧的对立，构成这部戏的节奏。主演表示在每一次演女巫的时候，都能给下一场的谋杀戏积蓄力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主演对香港的评价：wet，powerless，一个摩天大楼能装下全撒丁岛人&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：盛世壁藏-艺穗会唐代壁画文化特展</title><link href="tang-mural-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-05-05T21:00:00+08:00</published><updated>2024-05-05T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-05-05:tang-mural-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;唐代壁画以一种原始而纯朴的方式表情达意.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;唐代壁画非常飘逸，在宋代院体画出现之前，笔法是自然、不拘一格的。人物表情生动，服饰器物建筑还原到位，都是以最简单的线条的方式，而不是通过透视或其他艺术技法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐代壁画以一种原始而纯朴的方式表情达意（比如女主人明显比侍女大一号，比例失调得很可爱），所以观众可以很直观地感受到唐代的盛世气场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐文化在壁画里可见一斑：
* 首先，美女都有双下巴
* 开放：女子可以穿男装（还是胡服），女子可以一个人出去玩
* 多元：找外国人来训豹子，外国人进谏紧张兮兮（抿嘴、斗鸡眼）
* 先进：壁画上出现了最早的山水画，分前中后景，笔法和后世的山水非常相似。在一些画的背景里，可以看到一些简笔花、鸟、树，比文人画更加好看
* 霸气：养豹子已经够霸气，玄武图更是代表了中国气场，蛇首尾相连（衔尾蛇？）的图腾居然在唐代就有了&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，现场可以体验VR，直接“走进”唐代墓穴，有视频、文字互动模块讲解，墓穴结构呈现得非常清晰，效果震撼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【参考资料】
&lt;a href="https://www.cityu.edu.hk/bg/sites/g/files/asqsls7361/files/media-document/glimpse-tang-prosperity-murals_pamphlet_0.pdf"&gt;城大展览册子(内容和艺穗会的展出稍有不同)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：“故事新说”第二期</title><link href="old-story-retold-two-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-04-07T21:00:00+08:00</published><updated>2024-04-07T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-04-07:old-story-retold-two-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;年轻人要多吃点苦。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;昨天回到香港，离家之前还说：“放假比上班还累，终于要上班啦！”  &lt;br&gt;
回到香港后瞬间怂了，晚上找阿衍：“我好想家…“  &lt;br&gt;
阿衍：“前两天有一个哲人告诉我一句话：‘年轻人要多吃点苦。’”  &lt;br&gt;
我：“正在吃苦…”    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天跑到故宫看画，排解排解（其实就是想看画）。重点要找唐伯虎的《风木图》，前几天听讲座正好听到：唐寅在25岁左右失去双亲，之后便发奋图强，一下子考中解元。《风木图》对应着唐寅早年的悲催经历（是不是唐寅25岁画的，尚存疑），是他少有的人物画。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在刚开门的时候进馆，人极少，加上有圆明园的特展吸引人流，人物画展厅人更少，仿佛在包场。第一幅是明宣宗朱瞻基的《武侯高卧图卷》（诸葛亮露出啤酒肚在竹林里葛优躺），画面上印章盖得比较蛮横（“广运之宝”的大印直接盖掉了落款），就是盖章狂魔乾隆干的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;唐寅的《风木图》在第二展厅中间，卷轴展开五、六米的样子，从展厅这头直接铺开到那头，很长很壮观，更让人震惊的是，这么铺还没有铺到头，还有5-6个题跋没有展开。《风木图》围绕“树欲静而风不止，子欲养而亲不待”的主题，题诗尤为悲催，&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;西风吹叶满庭寒，孽子无言鼻自酸。心在九泉灯在壁，一襟清血泪阑干。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;西风吹，画面中没有叶，只有枯枝被西风抽飞，枝叶的线条自然流畅，笔画恣意，体现唐寅的天才水平。倚树抽泣的人眉目清秀，简单的五笔，勾画出一个忧伤的、鼻自酸的小白脸。“一襟清血泪阑干”写得悲痛，但风雅，是一个文邹邹的人在悲壮地哭的样子。之后的题跋，大多围绕“孝子”“血泪”等展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;还有一个比较耐看的长卷是女画家李翠兰的《陶靖节图卷》，后来网上找资料的时候发现，这幅画大概率是个摹本，更早的有赵孟頫的《陶渊明轶事图卷》（有纸本和刻本，刻本看上去更加生动，特别是陶渊明归隐后身材明显消瘦，可以看见肋骨）。李翠兰的笔法非常细致，但是对比赵孟頫，显得过于拘谨，人物的动作有时候不太自然，显得有点滑稽，比如手捧菊花，要与菊花对饮的陶渊明，捧花的手势居然是兰花指（？），有点小家子气。取葛巾漉酒的场景里，陶渊明头上的两个小啾啾非常醒目，有一种返老还童的感觉。其他的场景，都很适合做成表情包。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【参考资料】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://minghuaji.dpm.org.cn/paint/detail?id=2fe30b2d80fd4d3897e3c0de66d37e54"&gt;故宫名画记-唐寅风木图卷&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.dpm.org.cn/journal/247282.html"&gt;唐寅《风木图》之年代、 功能与创作情境&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://digicol.dpm.org.cn/cultural/details?id=88376"&gt;李翠兰《陶靖节图卷》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/62204296"&gt;有关陶渊明的12套古画（分场景解析）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://digicol.dpm.org.cn/cultural/details?id=62015"&gt;赵孟頫《陶渊明轶事图卷》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：讲座“台北故宫博物院的挑战与应变”及画展“故事新说”</title><link href="old-story-retold-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-01-20T21:00:00+08:00</published><updated>2024-01-20T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-01-20:old-story-retold-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;“典藏是博物馆的心脏，教育是博物馆的灵魂”&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;今天看展有幸遇上台北故宫前院长冯院长分享博物馆管理经验，心得如下：&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;讲座：挑战与应变&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1933年，北平故宫（及热河、沈阳博物馆）典藏文物南迁，总计13,427箱零64包，1949年仅运达2,824箱，&lt;strong&gt;不到四分之一&lt;/strong&gt;。2015年，这些北平典藏占台北故宫总典藏量85.84%，撑起了一个世界前十大博物馆。让人心疑+心痛的是，路上四分之三的文物都去哪里了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;院长从三个角度分享了博物馆面临的挑战：   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（1）文创产业（2）数位时代（3）平衡南北，文化均富&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;文创产业&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;对于文创产业的崛起，国际上通常认为英国是先驱，但其实前院长秦孝仪在1983年就提出了“从传统中创新，艺术与生活结合”的文创理念，早于英国，至今一以贯之。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此处省略100字冯院长的文创广植，我相中了“泡茶趣”。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;数位时代&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;冯院长将博物院的数字化历程概括为：数位资料库-&amp;gt;数字教育-&amp;gt;新媒体-&amp;gt;3D-&amp;gt;4G-&amp;gt;VR-&amp;gt;8G（8G是啥我查都查不到，请指教），博物院2017年已经实现了Open Data，&lt;a href="https://digitalarchive.npm.gov.tw/Integrate/Index"&gt;典藏检索网站&lt;/a&gt;非常专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以韩幹的&lt;a href="https://digitalarchive.npm.gov.tw/Painting/Content?pid=15578&amp;amp;Dept=P"&gt;辕马轴&lt;/a&gt;为例，网站详细说明了题跋、印、主题（母题）、技法，甚至参考资料（中英），图片浏览支持高清放大。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能够做得那么好，冯馆长坦诚地说是财政资金100%到位。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;平衡南北，文化均富&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;为了实现文化均富，台北故宫博物院筹建南院，整个建筑围绕“浓墨 飞白 渲染”三个主题建设，浓墨部分为钻石级绿色建筑，飞白部分使用了4000+玻璃，被评为台湾最疗愈心灵的地方（AKA emo治疗胜地）。第一年开馆就吸引147万客流，赶超卢浮宫朗斯分馆。（默默在旅游wish list上加上两馆）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;管理上，冯馆长顶住政治压力，坚持&lt;strong&gt;文物不分散，分馆就是本馆&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后讨论环节的一句话印象深刻，“典藏是博物馆的心脏，教育是博物馆的灵魂”（来自《新世纪的博物馆》）。其实在博物馆做志愿者的计划已经搁置了2年，未来2年也不一定有时间，但是这件事肯定是会做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;矫情地加上一句，博物馆也是漂泊灵魂的栖身之所。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;故事新说-故宮博物院藏明代人物畫&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我爱唐伯虎。不仅因为是老乡，而且因为他是鬼才。左上方的梅花，枝干角度奇葩，但是用笔、质感又那么顺理成章，刻画详略得当，让人无话可说。构图简淡高远，墨点洒脱流畅。隔壁放了一幅唐伯虎友人的相似作品，麻麻哋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文征明的《兰亭修契图》，临写的兰亭集序好看是好看，但不是文征明的style，才子style还得看文自己的题跋，潇洒得和画作的细致有点格格不入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;陈洪绶的《童子礼佛图》，亮点在怪咖陈画的光屁股小孩，可惜，在最后的互动模块，这个小孩被和谐掉了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;李长春《程淓乐容图》后面有金农的题跋。真希望每幅画都能把题跋也写上注释，不然像我这样语文不太好的，看到“太平野民幸哉奚必富且贵也”，第一反应是金农在讽刺，画里的先生在装清高，其实是一个富到啥都无所谓的暴发户。lol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期待下期来看抱着大仙桃的神仙小姐姐（《凤凰女仙图》）。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>观后感：从波提切利到梵高</title><link href="botticelli-to-van-gogh-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-12-08T21:00:00+08:00</published><updated>2023-12-08T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-12-08:botticelli-to-van-gogh-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;“高尚的享受”（ennobling enjoyment)&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;早下班 扛电脑 看画展&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;趁早下班（合法翘班）的机会，跑去香港故宫博物馆看心仪已久的“波提切利到梵高”（主要是每天做叮叮上班都能看到广告）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展览挑选15世纪到20世纪代表性画家的作品，呈现了一个连续的艺术史，涵盖中世纪-文艺复兴的宗教画、殖民阶段贵族的肖像画、工业革命后的市俗画、早期-后期印象派的风景静物画。正如馆长所言，此次展览是一个微缩版的英国国家美术馆（National Gallery in miniature），呈现了西方的造像史。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除却几幅稍欠水平的作品，英国国家美术馆的馆藏给人的感觉严谨、有绅士气息，一如英国人的气质（相比而言，MET就有那么一点财大气粗）。这样的风格也呼应了英国国家美术馆建立的初衷，为了给本国人带来“高尚的享受”（“ennobling enjoyment” of the British people）。画展的标签非常详细，介绍了每一位画家的生平特色，以及各自之间的借鉴关系。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;宗教画：凝视另一个世界&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;展览中的宗教画通过一些建筑元素（拱门、石台【圣杰罗姆在他的书房中】），隔开现实与宗教世界。画里的圣母、画外的我们，都在相互凝视。画内的世界完美得超现实，特别是作为背景的建筑，比例完美。晚年波提切利的作品讲述圣芝诺比乌斯的故事，画中人物的面部表情入木三分，特别是为儿子夭折而悲痛的母亲，表情近乎狰狞。如果和波提切利早年的春对比，老年的他显然已经出世，看淡一切了，所以整体的笔触简淡虔诚，画面干干净净。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;宗教环节以圣母为主题的有多幅，眼神都是向下注视观者，拉斐尔的圣母最温婉，萨索费拉托的圣母像广末凉子。。。贝里尼的圣母因为角度问题有点凶，要放在高处仰望才能感觉到慈悲。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;古典神话&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;波拉约奥洛的阿波罗与达芙妮，达芙妮的变形呈现得很直白（双手甚至有些突兀），画风坦率。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;柯勒乔笔下的赫尔墨斯就是一个阳光大男孩，有翅膀的帽子戴上去一点也不中二；普桑的婴儿酒神巴克斯绝对是一个超能喝的小胖墩，远处可以看到有娃已经醉倒，但是巴克斯还在对“盆”吹。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;世俗画&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;博伊克雷尔的四元素，在远景处暗搓搓地插入了圣经故事，一点不违和，因为整体的色调对比前景的烟火气，也是暗搓搓的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;卡拉瓦乔被蜥蜴咬到的男子，绝对是个娘炮！！&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;肖像画&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;戈雅画黑蕾丝，直接用“之”字草草划过，还那么有质感，个性张扬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;伦勃朗晚年自画像，就是一个憨憨又有点悲的老头。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;风景画&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;罗萨的赫尔墨斯“你掉的是金斧头还是银斧头？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加纳莱托的威尼斯圣彼得大教堂，完美的威尼斯风景～&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;现代画&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;高更致敬塞尚、梵高的草地、莫奈的鸢尾花（现场光太猛，还是印刷版好看）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展览末尾，通过X射线荧光光谱（XRF）技术，分析了画作中的颜色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大大值回票价，画册也不贵。但是为啥门口的储物柜收费1小时10港币，还没有空的。。。我扛着电脑看展，手都要掉了&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>对立平衡与动态稳定 Contrapposto and Dynamic Stability-苏博西馆“古希腊人：运动员、战士与英雄“观后感</title><link href="contrapposto-and-dynamic-stability-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-04T21:00:00+08:00</published><updated>2023-04-04T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-04-04:contrapposto-and-dynamic-stability-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;古希腊是一个日常生活、文体宗教都高度繁荣的时期。在繁荣稳定的背后是存在于不同场景中的对抗与竞争。这种动态的对抗力为稳定提供了支持，是一种“动态稳定”。展品中的雕像、陶罐纹样都有一种静止的动感、一种不对称的平衡感。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;苏博西馆正在展出大英博物馆的古希腊藏品。本次特展以“竞争”这个关键词为主线，以日常生活、体育竞技、表演艺术、战争、英雄和神话、死亡等不同场景为副线，串起了170多件文物。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展品以陶罐居多，有人说大量的陶罐让人视觉疲劳，但是从另一个角度来看，恰可以从这些陶罐中看出古希腊人创作艺术作品的一些定式（Pattern）。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;竞争意识与动态稳定&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;首先来看看“竞争”。古希腊是一个日常生活、文体宗教都高度繁荣的时期。在繁荣稳定的背后是存在于不同场景中的对抗与竞争。这种动态的对抗力为稳定提供了支持，暂且将它称为“动态稳定”（Dynamic Stability）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比赛意识从小就开始在孩童心中生长。不管是他们的羊拐骨游戏，还是思想中对胜利女神尼姬的崇拜，都助长了一种向好向上的积极自驱力。“我要赢过另一个孩子”“我要获得胜利”这些想法可以等同于现在的“我要考第一名”。所以竞赛意识不是坏事，坏的是对“一定要孩子赢在起跑线上”的偏执。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展览最后，是哈利卡纳索斯摩索拉斯王陵的部分遗迹。雕像因为风雨侵蚀，刻痕已经被磨平，形象失真。其间体现的更多的是时间的流逝。比如那个守墓狮头像，四平八稳镇守陵墓，目光犀利。任凭时间几何，依旧巍然不动。不变的是石像的位置和守墓功能，唯一流动的是侵蚀它的时间（以及流转展示的需要）。这是另一种时间与空间的动态稳定。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;对立平衡&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;现在来谈“对立平衡”。展品中的雕像、陶罐纹样都有一种静止的动感、一种不对称的平衡感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如玩羊拐骨的女人。两个女人重心交错。俯视手的位置，恰好在对角线上。我们可以感觉到下一秒每个女人动作的动向。尽管雕像是静止的，但是整体的构造给人的感觉是自然的运动。两个女人相对称，各占一侧，相互对抗、制衡。但她们的手势、样貌却不是100%的相同。对称被微妙的细节打破，使最终的呈现更为自然。这种对自然的、日常生活的刻画反应了古希腊人的人文主义精神，和刻板地遵循神圣几何图形的原始宗教崇拜不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同样的对立抗衡也可见于陶罐上，几乎成为一种艺术母题（motif）。比如格斗场景，常见两人相对，手臂交叉，但每个人的站姿、配饰各异。或是其他双人、多人场景，总是在对称中有不对称。考虑到这些陶罐彩绘大多为手工制作，一个pattern重复出现可以理解为“打工人偷懒套用模版”。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>拙政园游记</title><link href="the-humble-administrator-s-garden-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-03-29T21:00:00+08:00</published><updated>2023-03-29T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-03-29:the-humble-administrator-s-garden-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;游玩园林最好的方式就是把它当成自家院子&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;昨游拙政园。周二人依旧满当，多为学生、游客、老年人。恰逢春日淡季，票价70，略贵，但景值。园内牌匾多后期仿制，字迹清晰，和古建筑不在同一时代，终究是新，少了岁月痕迹，过于现代，有种“（新建）老街”店面招牌的感觉，让人出戏。园里还有一股大煞风景的油漆味。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现从以下几个方面作感想：&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h4&gt;自然&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;重头戏当然是植被山石。园里树不少，都很老，叫不上来/认不出来的统一标记为“古树名木，”真真希望能更走心的给个具体名目。我爱抬头看树枝，树们长那么多年不死不被砍不容易，应当抬头仰望表示敬意。有趣的是不同生命时节植物的并置。每一片树叶都有自己该绿的季节。我看到了枯黑的银杏枝（？）和刚抽芽的绿树的并置。黑色是鲜明、有棱角的前景，成片的嫩绿芽是后景，相交织构成舒畅的天幕。路边是各色花草、杜鹃、竹子、海棠、报春花。杜鹃花瓣些许耷拉，可能缺水。樱花、海棠正谢，一地、一池地掉花瓣，看花瓣飘下来很惬意。环卫脚踩水泥船，在池里捞花叶，自成一景。  &lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;生机&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;春日生机自不说，印象深刻的是一老树，中间空心，百年岁数。枝上依旧抽芽，路过的阿姨评“树靠一张皮。”正解。    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生机还在池底。我看见不下4种不同的水草，他们是水下的绝对优势物种。难得池水那么清澈，能让人看得出神——水草的世界简直梦幻。饱满、轻盈的漂浮感，同时餐条鱼把它们当客厅，一条一条黑条子游来游去，自在。水里还有俩鸭，十分干净，不愁吃。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;盆景也同样有生机，从扭曲的枝干中可以感受到生命的流动与生长，力量顺着枝干流转。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;流线型&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;最漂亮的是水上游廊，架在假山石上，高高低低，颇具流线感。虽是人工建筑，但是和谐地与池子融为一体，同时给池水带来动感。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;屋顶上的梁和瓦也有流线型，几乎是哥特建筑中三叶草拱的形状，瓦片服服帖帖地依着木梁，呈现的感觉也是柔软的。另一方面，灰白粗糙的瓦面不失坚固的、耐风雨的质感。圆润的隧道状廊顶同样有引导的作用，引导游人向前走。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;可居可游可展&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不能忽略的一点是，这是人家的院子！现在园里也开放了居住区，分为男厅、女厅和正厅。只有大厅可以参观，两侧偏房和楼上暂不开放，要看的话可以去震泽师俭堂。居住区没有院子大，环境是封闭的，虽有天井但不明朗，至少没有隔壁天王府采光好。也许是已经有了大院了，居室不必布置太多植被，也可能人白天大多在院子里吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是居室的围墙有两层花窗，都高高地在人可以抬头看见的地方，算作是和院子联通的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;院子本身有许多建筑可居，多为会客、书房功能。若住在里面，也可，但是夜里不免有些凄冷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;印象最深的是塔影亭（维修中）。建在小角落，由假山石构成通向亭子的小径，有一种西方精灵王国的感觉。亭子四面花窗，八角宝塔形状。花窗纹样简单，亭子通透。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最好的参观方式莫过于把院子当成自己家，席地而坐，吃喝休息，或像有生气的青年一样，爬上山石，坐着说笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;园里亦可展。游廊内有碑刻展出，字迹隽秀，画面生活感十足（有脚夹蒲扇），可以想象为在开放的、自然的会客室里办展。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;现代感/时代感&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;不仅体现在有色玻璃镶嵌的花窗、加上铁艺围栏的石板桥，还体现在仿制的牌匾、夜游模式的现代化运营上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;肉眼可见历代“主人”在原有基础上增加的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参观者也很现代，不少身着汉服的摆拍/打卡青年。很高兴看到古迹有人关注，但更希望是有质量的关注，面对景观的沉浸式享受、感悟，而不是为了拍照而拍照，为了打卡而来。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;整体感&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;开放居室之后，对居住者生活的整体感知更强烈了。&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;游记完。希望对得起票价。&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry><entry><title>My Green World - The MET</title><link href="my-green-world-zh.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-10T21:56:00+08:00</published><updated>2022-03-10T21:56:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2022-03-10:my-green-world-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大都会，永远的绿色世界。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;怀着激动（疲惫）的心情，搭好站子，就要趁热发帖，顺便清清备忘录里的小作文。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天先讲讲大都会。以下写于大学毕业前夕【有删改】：&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;毕业照是没有机会拍了，
如果想给大学生涯画上一个句号，我希望是和《两棵柏树》同框&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MET， &lt;br&gt;
小时候是梦想中的圣地 &lt;br&gt;
之后变成了追梦的动力 &lt;br&gt;
现在是我的“第三大学”，游乐场，Green World &lt;br&gt;
以后将会是拼命赚钱想回到的地方   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12年初到 MET，那个时候才初一，第一次一个人跟团出国， &lt;br&gt;
还记得第一个晚上在洛杉矶，因为落单只能和老师一起住；半夜想家的时候只能一个人在被窝哭 &lt;br&gt;
后来慢慢交到了朋友，进了 MET 就拉着她们去找梵高，说这是我的偶像   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我选择来美国，也许也是为了和大师们做邻居吧。 &lt;br&gt;
不高兴的时候，总要找一个出口宣泄， &lt;br&gt;
MET 就是那个出口。 &lt;br&gt;
不得不说，一到中国馆就有一种回家的感觉。 &lt;br&gt;
可能艺术品中流露出的中国风本身就有一种凝聚力，甚至是治愈力。 &lt;br&gt;
在一众永垂不朽的大师面前，现世的烦恼、焦虑微不足道。 &lt;br&gt;
大师遥远璀璨如晨星，而我卑微、年轻、尚无所作为。 &lt;br&gt;
我经历的迷茫，上千年来，恐怕人人都会经历吧。 &lt;br&gt;
但是大师的气度，少有。我的格局太小。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MET 就是这么神奇，转着看着，整个人就会开朗起来。 &lt;br&gt;
想不明白的事情，走一圈也许就会有所感悟。有些事，就是那么巧。  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（附上和梵高爷爷整墙作品的合照）  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="vangogh" src="./images/vangogh.jpeg" width="100%"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Art"></category><category term="Art"></category></entry></feed>