<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Green World - Snippets</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="feeds/snippets.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2025-10-22T21:00:00+08:00</updated><entry><title>The Economics of the S-Curve: Thoughts on Poor Economics by Abhijit Banerjee and Esther Duflo | 读后感：穷人的S曲线经济学</title><link href="poor-economics-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-10-22T21:00:00+08:00</published><updated>2025-10-22T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-10-22:poor-economics-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Always put yourself in others’ shoes. 将心比心。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;This is a belated reading note.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I finished reading the book &lt;em&gt;Poor Economics: A Radical Rethinking of the Way to Fight Global Poverty&lt;/em&gt; by Abhijit Banerjee and Esther Duflo during the Chinese New Year (in February 2025). The whole book took me about half a year to mull over, bit by bit through pieces of slack slots (mostly on my way to work on trams). Yet, the key takeaways leave a lasting impression that provokes deep thoughts on my own life as a normal person who do face lots of constraints (versus the super-rich who at least do not have to worry about money or can use money to resolve their constraints).      &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1. Heavy push, both monetary and mental, is needed for the poor to exit traps.&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;The authors propose that the relationship between income today and income in the future is an S-shaped curve – flat at the beginning and then rising rapidly before flatting again. The S-shape means that for the poor at the flat end of the curve, if they are not getting large enough income today, they can only be poorer tomorrow (as income tomorrow will be less than today). Only those who can afford to invest enough to reach the inflection point are able to grow income or wealth at a very fast rate. Even though there are microfinance programs or fundings available to help the poor, the amount is usually NOT large enough to push the poor out of the trap.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the other hand, the authors note &lt;strong&gt;ideology, ignorance, and inertia (the 3 Is)&lt;/strong&gt; are the enforcing factors for the poverty trap, aside from lack of investment. Some poor people do not believe they can cross the hump, thus staying within the trap passively (ideology and inertia). Or they are too risk-averse to invest enough, then become pessimistic after a few failures and never invest again (ideology). Or they are mentally constrained with the many difficulties in life so unable to think from the long term and make the right choice (ignorance).    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aside from financial aids, it does require a mental push to boost confidence, knowledge and effort of the poor to get out of the trap. For example, long-term goals may look too far to be achievable, so short-term goals should be set to keep motivating the poor with interim outcomes. The tools to combat poverty already exit but are not always known to the poor, hence education is needed. Creating opportunities for the poor to shine is also important as it inspires people to mobilize the fundings available and drives them to invest whatever they have for their way out of poverty.    &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2. The same 3 Is (ideology, ignorance, and inertia) apply to normal people.&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;We are facing the same problem of the lack of self-control, short-sightedness, lack of confidence, procrastination, etc. as the poor. As human beings, we share the same problems. Therefore, when studying the solutions to poverty, the authors suggest that we cannot treat “the poor” as abnormal people. Instead, we imagine as if we are facing the same real world constraints as the poor, ponder the natural human reactions, and design mechanisms to influence the behavior of the poor. &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3. Empathy is the key to understand and resolve issues.&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;The authors do not assume that the poor’s way of living and thinking is inferior or of no value. Hence, they are able to take time and effort to really empathize with the poor to uncover the underlying logic of their lives, "in all their complexity and richness," to come at a theory on the cause of poverty, then solutions to it. Probably, the appropriate mindset to study the problem of the poor is that &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;since we are not the poor, we cannot easily judge them unless we fully understand their issues &lt;em&gt;from their perspective&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In fact, the same empathetic approach applies to all cases where significant status/identity gaps exist. Too often, people in an advantageous position, either in terms of wealth, title or age, look down on other people inferior to them and superimpose their own assumptions that may not always be correct. Such bias will never lead to true understanding of the issues on hand, let alone solutions.    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;* CN version &lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;*    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年过年的时候读完了《穷人的经济学》，前两天突然翻出半篇2月份没写完的读后感，打补丁式地补全了小作文。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书断断续续读了半年，大多是在上班的叮叮车上看的。所以细节一概没记住，印象最深刻的就是两位作者研究“穷人”这一人群的人文态度-&lt;strong&gt;将心比心&lt;/strong&gt;。他们不把“穷人”当成异类，而是站在他们的角度思考问题，通过一个一个随机试验、访谈验证想法，剖析穷人行为背后的逻辑。他们不会站在社会地位的制高点上去评价、批判、说教穷人的生活，而是真正地去“理解”他们，找到痛点，对症下药。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个主要的理论是S曲线，即今天的收入和未来收入的关系是S形的。一开始曲线平缓，明天的收入（财富）没有今天的多，只有收入（财富）达到一定水平之后，才能实现财富增值。如果投资不足（投资后的财富没有达到增值区），穷人再怎么努力还是没钱。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，要帮助穷人，我们需要大方给钱。但是光给钱还不够。穷人的心态也很重要，直接决定他们拿到钱之后如何执行脱贫计划。作者提出三个I（意识形态/心态ideology，无知ignorance，惯性inertia）来解释脱贫失败的原因。   &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;意识形态/心态：穷人受困于一些落后的思想，或是不相信他们可以脱贫；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无知：穷人不知道自己可以获得的帮助有哪些，或穷人因为要对付生活中的很多问题，没有精力去考虑长远，做出最优选择；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;惯性：穷人不敢做出行动，害怕承担风险；拖延症；缺乏自控力&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;据此，脱贫的方法有：教育；给（穷）人认识自己价值的机会（创业）；设置短期可实现的目标，保持（穷）人的积极性。这些方法去掉“穷”字其实也可以看作是解决一般就业问题的思路。   &lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>杂碎 (Snippets)</title><link href="snippets-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-10-18T10:38:00+08:00</published><updated>2025-10-18T10:38:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-10-18:snippets-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;A tree hole to dump thoughts｜思绪杂碎&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;杂碎（Snippets）是一个记录思绪（threads of thoughts）的书摘板块。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Prologue&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;To weave a net, &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From the threads of thoughts, &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To wrap innovation and dream.   &lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Snippets 2025&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;《陶渊明》廖仲安&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;陶渊明的乌托邦幻想的局限性也是很明显的。他把消灭剥削压迫的理想寄托在生产力极度落后的“怡然有余乐，与何劳智慧”的社会基础上。他只能在小私有者狭隘的视野里设想出一种知足饱和的“幸福生活”。他不理解社会矛盾和阶级斗争是推动社会发展的动力，只是曲折地反映封建自然经济时代农民不满意封建剥削的情绪和要求。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a href="https://www.marxists.org/chinese/reference-books/luxun/11/029.htm"&gt;《魏晋风度及文章与药及酒之关系》&lt;/a&gt;鲁迅&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;研究古的，恨材料太少，研究今的，材料又太多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;某朝的年代长一点，其中必定好人多；某朝的年代短一点，其中差不多没有好人。为什么呢？因为年代长了，做史的是本朝人，当然恭维本朝的人物，年代短了，做史的是别朝人，便很自由地贬斥其异朝的人物，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;归纳起来，汉末，魏初的文章，可说是：“清峻，通脱，华丽，壮大。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以曹操征求人才时也是这样说，不忠不孝不要紧，只要有才便可以。曹操想杀他【孔融】，便不惜以这种主张为他不忠不孝的根据，把他杀了。倘若曹操在世，我们可以问他，当初求才时就说不忠不孝也不要紧，为何又以不孝之名杀人呢？然而事实上纵使曹操再生，也没人敢问他，我们倘若去问他，恐怕他把我们也杀了！&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;Snippets 2024&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;《会饮记》李敬泽&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我喜欢骆以军这松软的小胖子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我坐在毕和骆中间，心情阴郁地想着869页的《2666》，直到昨天夜里，我才看到了52页…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽管他们像一群彩民或股民一样热切期待他获得诺贝尔奖&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小说开始时，一个当年的先锋作家走进会场。人们围上来，他早已习惯了这种肉包子打狗般的骚动。但是今天早上，他经受了便秘的折磨，而昨天夜里，面对着电脑，他感到油尽灯枯，每一个字似乎都是刻在永恒的石碑上，而精疲力竭的石匠忽然满腔怨愤：你们到底要我怎么样？你们不是已经记住我了，我的书你们宣布已成经典，到底怎样才能让你们相信，我就是那个你们深爱的、永不遗忘的伟大作家？此刻，他感到天下太平，人们是爱他的，但是，谁知道呢，迎面走来的这厮，刚刚发了一篇文章，在一万字的表扬之后，顺便谈到了中国作家与那个白俄罗斯老太太的距离，什么意思？是与老太太的距离还是与斯德哥尔摩的距离还是小说与非虚构的距离？……&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无穷无尽的可能。然后，作为一篇小说，必须发生点什么。好吧，最简便的办法是让他遇见一个女人。一个陌生的女人，一个足以让他的生活真的发生一点什么的女人。为了不被道德高尚的网民骂，他不应该处在已婚状态，这里是一个孤独的老单身汉或老流氓，让我们在这个会场里找找，找那个最出乎意料的人。她在那里，但很少有人看到她。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他知道，能够说出来的大半是假的，能够形诸语言的必定已经与真相相距甚远。年复一年，他枯坐檐下，遥望世上万事，他在想，要什么样的狂妄才能判断，要何等的鲁莽才能说出人们的心中所想。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们的空间被重新命名，然后他们的生活被赋予新的意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其实，中国人本来也不知道丝绸之路。一代一代的人走在路上，贸易、求法、征战，但他们并不知道那是“丝绸之路”，对他们来说，那只是自家的命，是世间的缘与苦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;必须感谢拉铁摩尔，给他发一吨丝绸。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他想，你飞在天上，看着这自古相传的田地，你就会明白，所谓边地、边塞、边疆，不仅是、甚至主要不是政治和军事的界限，不仅是分割、冲突和征战，这里是生活区域，是不同的文明、不同的生活相遇和共处的地带。这里的人们有自己的历史，有繁盛自足的日子，这种历史和日子并非仅仅由远方的某个中心颁布和书写，在这里，不仅有白发的将军和思乡的征夫，这里还有农夫、牧人、商贾、僧侣，他们共同构成了历史的和生活的主体。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于一个摩羯座来说，真正可做的永远是寻求确切的知识，而不是研究人们如何发脾气或者闹情绪。他想，我们对世界所知如此之少，因为少，我们才相信自己真理在握，才敢于任性，我们只不过是一辈子全力以赴地证明自己是多么好多么可怜或可爱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冲州撞府。那些行院人，那些妓女、院人、伶人、乞者，那些最卑微的人、最低贱的人，他们的脑袋真是硬啊，那是蒙古灭金之后灭宋之前的北方，是幽暗的风雪大地，他们就这般野着、浪着，揣一腔子血、拎一条命，在这世间冲撞过去，是一嗓子吼醒一十八里地，是两行泪酸煞了九百九十九人的心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言是一座多么庞大的城市，在这城市里，有广场，有博物馆，有办公楼，有菜市场，有咖啡馆和洗头店，有勾栏瓦舍，有无边无际的胡同、大院和公寓，每一种场所都另有自己的语言，如同一个个由行话、暗语、口音、表情、仪式构成的互相区分互相隔绝的部落。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但戏里戏外的古人，却都是信着。因为心中先存大信，信这世上终究是有情有义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哦，老司机哪走得出什么新路，原来心里早有了柏拉图的《会饮》。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;普罗塔哥拉说：人是万物的尺度。此话真是妖言惑众，哪有什么抽象的人，落到实处，就成了我自己是万物的尺度。所谓天下，也不过就是那张吵架的酒桌，或者朋友圈儿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;像——像一只终于熬到鸡年的老公鸡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;老卫对笑话的理解迥异于常人，他的所谓笑点通常若有若无地漂浮在马里亚纳海沟的底部。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这如同大病初愈，如西人所说的“小死”，身体或肉体是虚弱的，又有怯生生的清新，这时你会感到一切都是轻的慢的，有一种小心翼翼的珍惜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;等和被等都是牵挂，他渴望无牵无挂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在冷雨中走也是好的，但是别瞎想了大叔，会感冒发烧打点滴住院。黑夜的丛林里，欲望、恐惧、恶念蠢蠢欲动，你需要一辆可以辨认的车，亮着标志灯的车。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们收取的车费里大概包括着陪聊的钱，每公里几块？能不能告诉他，这份钱是为了购买沉默？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坐着飞机七八个小时来到这个城市，只是为了讲这八分钟话，这是荒诞的，但至少，在荒诞中你坚持了自制的美德，控制舌头，不让它变成一条疯跑的狗，控制你的肉身，不让它被脂肪压垮。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要按照我们所熟知的那个笨拙的、机械的形象想象未来的智能，这个形象是机械时代的残留，我们把我们的形象赋予我们的造物，同时我们告诉自己，它终究是笨的，是低级的，是不会失控的。但无论阿尔法还是小冰，他们都并不依赖于那个笨拙的形体，那形体和它们毫无关系，它们在本质上就是一团巨大的数字云，是一个超级大脑，是无穷无尽的神经元，如此而已。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书法已经沦为了一种造型艺术。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它被切断了与日常书写的联系，谁还会用毛笔在花笺上写一封信？然后，更重要的，它把自己收藏进博物馆，它把自己悬挂起来，它失去了与这个时代新鲜的、活着的文化经验的联系，你不能用毛笔抄写一首新诗或者一篇白话散文，这种艺术如此地依赖记忆——以至于它不再是现实。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《说文解字》，那不是一部字典，那是一个世界。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;果园里，是鲜艳的、沁人心脾的抒情诗，但一地鸡毛算起账来，原来有比抒情诗更严肃、更高的理性、“过活”和正义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;比如酵素——这名字听起来很像是某种饲料添加剂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是，我更愿意把人看成一个千门万户的复杂空间，充满了不协调，充满矛盾、冲突，就像林白说，一个人的战争，一个人自己就是一场战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他的不可即在于，他生于贫困，却拥有一颗没有怨恨的心，同样的，在巨大的历史暴力中，加缪也竭尽全力，不怨恨。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一个船夫准备好在激流的河水中驾驶小船，上面坐着一个想渡到河对岸去的哲学家。于是发生了下面的对话：&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学家：船夫，你懂得历史吗？
船夫：不懂。
哲学家：那你就失去了一半生命！
哲学家又问：你研究过数学吗？
船夫：没有！
哲学家：那你就失去了一半以上的生命。
哲学家刚刚说完了这句话，风就把小船吹翻了，哲学家和船夫两人都落入水中，于是船夫喊道：你会游泳吗？
哲学家：不会！
船夫：那你就失去了你的整个生命！&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;《置身事内》兰小欢&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;广东和江苏相当于世界上第 13和第 14大经济体，超过西班牙和澳大利亚。山东、浙江、河南每一个单独计算都是世界前 20大经济体，其中，河南仅次于荷兰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;官员必须学习和贯彻统一的意识形态；官员由上级任命；地方主官需要在多地轮换任职。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在任何体制下，权力运作都受到两种约束：做事的能力及做事的意愿。前者取决于掌握的资源，后者取决于各方的积极性和主动性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一是加强县的独立性和自主性，弱化其与市区的联系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;扩权强县、撤县设市、省直管县等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;二是扩张城市，撤县设区。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;下级通常有信息优势，所以如果下级想办某件事，只要上级不明确反对，一般都能办，即使上级反对也可以变通着干，所谓“县官不如现管”；如果下级不想办某事，就可以拖一拖，或者干脆把皮球踢给上级，频繁请示，让没有信息优势的上级来面对决策的困难和风险，最终很可能就不了了之。即使是上级明确交代的事情，如果下级不想办，那办事的效果也会有很大的弹性，所谓“上有政策，下有对策”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正因为信息复杂多变，模糊不清的地方太多，而政府的繁杂事权又没有清楚的法律界定，所以体制内的实际权力和责任都高度个人化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;若是研究生毕业论文，不存在严格的客观判断标准，导师手中的权力就更大了，所以研究生称导师为“老板”，而不会称其他授课教师为“老板”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓权力，实质就是在说不清楚的情况下由谁来拍板决策的问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果这种说不清的情况很多，权力就一定会向个人集中，这也是各地区、各部门“一把手负责制”的根源之一，这种权力的自然集中可能会造成专权和腐败。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为信息复杂，不可信的信息比比皆是，而权力和责任又高度个人化，所以体制内的规章制度无法完全取代个人信任。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最起码，能评价和奖惩工作业绩的上级，能决定工作内容的上级，受下级工作影响最大的上级，应该尽量是同一上级。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做任何事都有代价，最优的结果是让效果和代价匹配，而不是不计代价地达成目标。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要想把握政府的真实意图和动向，不能光读文件，还要看政府资金的流向和数量，所以财政从来不是一个纯粹的经济问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其实即使在今天，中央重大政策出台的背后，也要经过很多轮的征求意见、协商、修改，否则很难落地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成功的政策背后是成功的协商和妥协，而不是机械的命令与执行，所以理解利益冲突，理解协调和解决机制，是理解政策的基础。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决定在全国范围内用 1993年做基年。这个决定立刻引发了第四季度的收税狂潮，&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以 2001年的最后两个月，地方集中征税做大基数，财政部和国务院办公厅不得不强调“地方各级人民政府要从讲政治的高度，进一步提高认识，严格依法治税，严禁弄虚作假。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地方政府尤其青睐重资产的制造业，一是因为投资规模大，对 GDP的拉动作用明显；二是因为增值税在生产环节征收，跟生产规模直接挂钩；三是因为制造业不仅可以吸纳从农业部门转移出的低技能劳动力，也可以带动第三产业发展，增加相关税收。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为绝大多数税收征收自企业，且多在生产环节征收，所以地方政府重视企业而相对轻视民生，重视生产而相对轻视消费。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不惜放松环保监督，损害了生态环境，推高了过剩产能。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我国实行土地公有制，城市土地归国家所有，农村土地归集体所有。但演变到今天，已经造成了巨大的城乡差别、飞涨的城市房价以及各种棘手问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1998年发生了两件大事，城市土地的真正价值才开始显现。第一是单位停止福利分房，逐步实行住房分配货币化，商品房和房地产时代的大幕拉开。第二是修订后的《中华人民共和国土地管理法》开始实施，基本上锁死了农村集体土地的非农建设通道，规定了农地要想转为建设用地，必须经过征地后变成国有土地，这也就确立了城市政府对土地建设的垄断权力。因此“土地财政”的实质是“房地产财政”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与人力相比，土地更容易被资本化，将未来收益一股脑变成今天高升的地价，为地方政府所用。所以“土地财政”虽有种种弊端，但确实是过去数年城市化和工业化得以快速推进的重要资金来源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要求不仅要在省、市、县内部打破城乡建设用地之间的市场壁垒，建设一个统一的市场。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中央财政蒸蒸日上，省级财政稳稳当当，市级财政摇摇晃晃，县级财政哭爹叫娘，乡级财政精精光光。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“市压县，市刮县，市吃县”现象严重&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“省直管县”改革至少遭遇了两个困难。首先是省里管不过来。导致县域经济“孤岛化”比较严重。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;80%以上的转移支付都到了中西部地区，这保障了地区间人均财政支出的均等化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以 2009年为例，人均财政支出最高的 1%的县，支出是最低的 1%的县的 19倍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以土地真正的力量还不在“土地财政”，而在以土地为抵押而撬动的银行信贷与其他各路资金。“土地财政”一旦嫁接了资本市场，加上了杠杆，就成了“土地金融”，能像滚雪球般越滚越大，推动经济飞速扩张，也造就了地方政府越滚越多的债务，引发了一系列宏观经济问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暨南大学附近有个地方叫石牌村，是广州最大的城中村之一，很繁华。前两年有个美食节目探访村中一家卖鸭仔饭的小店，东西好吃还便宜，一份只卖 12元。中年老板看上去非常朴实，主持人问他：“挣得很少吧？”他说：“挣得少，但是我生活得很开心。因为我自己……我告诉你，我也是有……不是很多钱啦，有 10栋房子可以收租。”主持人一脸“怪不得”的样子对着镜头哈哈大笑起来：“为什么可以卖 12元？因为他有 10套房子可以收租！”老板平静地纠正他：“是 10栋房哦，不是 10套房哦， 10栋房，一栋有 7层。”主持人的大笑被这突如其来的 70层楼拍扁在了脸上……&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济发展的奥秘之一，正是把有形资产转变成为这种抽象资本，从而聚合跨越空间和时间的资源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现实世界中没有定义，只有现象，只有环环相扣的权责关系。或者按张五常的说法，只有一系列合约安排。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事实证明市场是理性的。这个低风险高收益的“怪胎”对债券市场发展影响很大，积累的风险其实不小。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现实世界没有黑白分明的“市场”和“政府”分界，只有利益关系环环相扣的各种组合。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但在国际市场上，由国界和政治因素造成的市场扭曲非常多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界知识产权组织（ WIPO）每年的报告，从 2016年到 2019年，国际专利申请数量最多的全球十大公司中，每年都有京东方（还有华为）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这就好比学生学习写论文，不自己动手研究、动手做、动手写，只靠阅读别人的东西，理解永远只能停留在表面，停留在知识消费的层次，不可能产出新知。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政府帮助本土企业进入复杂度很高的行业，充分利用其中的学习效应、规模效应和技术外溢效应，迅速提升本土制造业的技术能力和国际竞争力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可见“比较优势”具有很大的不确定性，是可以靠人为创造的。其实“比较优势”并不神秘，就是机会成本低的意思。而对于没干过的事情，事前其实无从准确判断机会成本，没干过怎么知道呢？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从 2000年到 2018年，我国出口商品的复杂程度从世界第 39位上升到了第 18位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;各国产品的复杂程度与本国法制和营商环境之间直接相关。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有光伏产业集聚的江苏省在 2009年率先推出了与德国类似的“标杆电价”补贴，确定 2009年光伏电站入网电价为每度 2. 15元，远高于每度约 0. 4元的煤电上网电价。2019年，我国开始逐步退出固定电价的补贴方式，实行市场竞价。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“重复投资”的第二个好处是加剧竞争。不管有没有政府扶持，要害都不是“重复建设”，而是“保持竞争”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;就算中央政府提倡的产业政策是普惠全行业的，并不针对特定企业，但到了地方政府，政策终归要落实到“特定”的本地企业头上。若地方政府保护本地企业，哪怕是低效率的“僵尸企业”也要不断输血和挽救，做不到“劣汰”，竞争的效果就会大打折扣，导致资源的错配和浪费。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然而“破产难”一直是我国经济的顽疾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一种是基本管理费。一般是投资总额的 2%，无论亏赚，每年都要交。另一种是绩效提成，行话叫“ carry”。若投资赚了钱， GP要先偿还 LP的本金和事先约定的基本收益（一般为 8%），若还有多余利润， GP可从中提成，一般为 20%。募资、投资、管理、退出等四个阶段（统称“募投管退”），到期后必须按照合伙协议分钱和散伙。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而国内最大的一类 LP就是政府产业引导基金，带动更多社会资本投资目标产业，政府引导基金本身就是一支基金，投资对象又是各种私募基金，所以也被称为“基金中的基金”或“母基金”（ fund of funds, FOF）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一类是财政资金保值增值目标与风险投资可能亏钱之间的矛盾。第二类困难源自财政资金的地域属性与资本无边界之间的矛盾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这就不是股权投资了，而是变相的低息贷款。在 2018年“资管新规”出台（见第六章）之后，各种社会资本急剧萎缩，大批私募基金管理机构倒闭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;梦想买不起，故乡回不去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以土地的资本化，实质是个人收入的资本化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;房价短期内受很多因素影响，但中长期主要由供求决定。无论是发达国家还是发展中国家，房屋供需都与人口结构密切相关，因为年轻人是买房主力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;货币化棚改&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土地流向与人口流向背道而驰，地区间房价差距因此越拉越大。然而这种土地倾斜政策并不能改变人口流向。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;房地产常被称作“经济周期之母”，根源就在于其内在的供需矛盾：一方面，银行可以通过按揭创造几乎无限的新购买力；而另一方面，不可再生的城市土地供给却有限。这对矛盾常常会导致资产泡沫与破裂的周期循环，是金融和房地产不稳定的核心矛盾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019年最富有的 10%的人占有总财富的 49%，而最穷的 40%的人只占有总财富的 8%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“消费下渗”（trickle-down consumption）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;目前城镇常住人口只占总人口的六成，还有四成人口在农村，但农业产出仅占 GDP的一成。四成人口分一成收入，收入自然就相对低。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而要让建设用地指标流转起来，首先是让农村集体用地参与流转。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农村土地征收、集体经营性建设用地入市以及宅基地制度改革。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019年《土地管理法》修正案首次在法律上确认了集体经营性建设用地使用权可以直接向市场中的用地者出让、出租或作价出资入股，不再需要先行征收为国有土地。所谓“集体经营性建设用地”，只是农村集体建设用地的一部分，并不包括宅基地，后者的面积占集体建设用地的一半。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“三权分置”，即保障宅基地农户资格权、农民房屋财产权、适度放活宅基地和农民房屋使用权。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土地公有制性质不改变、耕地红线不突破、农民利益不受损。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2014年，两会报告中首次把人口落户城镇作为政府工作目标，之后开始改革户籍制度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2016年，中央政府要求地方改进用地计划安排，实施“人地挂钩”，要依据土地利用总体规划和上一年度进城落户人口数量，合理安排城镇新增建设用地计划，保障进城落户人口用地需求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;城市化的核心不应该是土地，应该是人。要实现地区间人均收入均衡、缩小贫富差距，关键也在人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“隧道效应”（ tunnel effect），形容隧道中两条车道一动一静时，静的那条的焦虑和难耐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;美国情况则不同，自 20世纪 70年代以来，穷人（收入最低的 50%）的实际收入完全没有增长，中产（收入居中的 40%）的收入近 40年的累积增幅不过区区 35%，而富人（收入最高的 10%）的收入却增长了 2. 5倍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个出身贫困（父母家庭收入属于最低的 20%）的白人，“逆袭”成为富人（同代家庭收入最高的 20%）的概率是 10. 6%，而继续贫困下去的概率是 29%。但对一个出身贫困的黑人来说，“逆袭”的概率只有区区 2. 5%，但继续贫困的概率却高达 37%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一是债务缺乏弹性。二是收入变化弹性很大。第三个风险来自家庭支出的变动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;债务常常把风险集中到承受能力最弱的穷人身上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;债务源于人性：总想尽早满足欲望，又对未来盲目乐观，借钱时总觉得将来能还上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;击鼓传花的游戏，传的是什么东西并不重要，只要有人接盘就行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正是这种“净流量小”的假象掩盖了“总流量大”的风险。这种金融资源“脱实向虚”的现象，在我国也引发了广泛关注。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2018年上半年，在连续两年相对宽松的外部条件下，央行等四部委联合出台“资管新规”，严控“影子银行”，试图降低累积多年的金融风险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原因之一是资本市场发展不充分，企业融资以债务尤其是银行贷款为主，股权融资占比很低。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2018年末，企业债务总额约 140万亿元，但在境内的股票融资余额不过区区 7万亿元。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓“影子银行”，就是类似银行的信贷业务，却不在银行的资产负债表中，不受银行监管规则的约束。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;银行可以卖给老百姓一个理财产品，利息 5%，再把筹来的钱委托给信托公司，让信托公司把钱借给房企。在这笔“银信合作”业务中，发行的理财产品不算银行储蓄，委托给信托公司的投资不算银行贷款，所以这笔“表外业务”就绕开了对银行的监管，是一种“影子银行”业务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“银证信合作”业务又兴起：银行把钱委托给券商的资管计划，再让券商委托给信托公司把钱借给企业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一是偿还已有债务；二是遏制新增债务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;（印钱）这种做法不一定会推高通货膨胀，因为其他经济部门受债务所困，有了钱都在还债，没有增加支出，也就没给物价造成压力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“量化宽松”的主要问题是难以把增发的货币转到穷人手中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2020年新冠肺炎疫情在美国暴发后，美联储再次开闸放水，资产负债表规模在 3个月内扩张了六成以上，而随后的经济反弹被戏称为“ K形反弹”：富人往上，穷人向下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“赤字货币化”， 用无利率的货币替代有利率的债务，以政府预算收支的数量代替金融市场的价格。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总的说来，我国的债务问题是以出口和投资驱动的经济体系的产物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁来做投资决策，谁就该承担投资风险，融资体系也就应该把资源和风险向谁集中。目前的融资体系正是让政府承担风险的体系，但如果投资主体不变，权力不下放给市场，那想要构建降低政府和银行风险的直接融资体系、想让分散的投资者去承担风险，就不符合“谁决策谁担风险”的逻辑，自然进展缓慢。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2005年，我国每出口 100美元就有 26美元是从海外进口的零部件价值，只有 74美元的价值来自国内（包括在国内设厂的外资企业生产的价值）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2015年，来自海外供应链的价值从 26%下降到了 17%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推动形成以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。低消费-计划生育、政府民生支出不足、房价上涨三者的共同作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那为什么经济整体却没有“趋同”呢？最关键的原因，是很多国家无法组织和动员更多资源投入制造业，无法有效启动和持续推进工业化进程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一，基础设施和工业体系已经比较完善，投资什么都有用的时代过去了，投资难度加大，因此投资决策和调配资源的体制需要改变，地方政府主导投资的局面需要改变。这方面前文已说过多次（第三章和第六章），不再赘述。第二，由于老百姓收入和消费不足，无法消化投资形成的产能，很多投资不能变成有效的收入，都浪费掉了，所以债务负担越积越重，带来了一系列风险（第六章），这种局面也必须改变。第三，劳动收入份额下降和资本收入份额上升，会扩大贫富差距。因为与劳动相比，资本掌握在少数人手中。贫富差距持续扩大会带来很多问题，社会对此的容忍度是有限的（第五章）。第四，由于消费不足和投资过剩，过剩产能必须向国外输出，而由于我国体量巨大，输出产能会加重全球贸易失衡，引发贸易冲突（见下节）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国有企业资本划转社保基金的改革：2017年，国务院提出将国有企业（中央和地方）包括金融机构的股权划归社保基金，划转比例统一为 10%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但若政府不断挖了修、修了再挖，或干脆把路修到人迹罕至之处，经济账就算不回来了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其次是技术，衡量指标是国际专利的申请数量，数据来自世界知识产权组织（ WIPO）的“专利合作条约”（ PCT）系统。基础的科学，衡量指标是国际高水平论文的发表数量，即“自然指数”（ Nature Index）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;若论累积的科技家底，比如专利保有量和科研水平，中国还远远赶不上美国。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这一战略转型的关键是提高居民收入和消费。虽然政府目前仍然强调“供给侧结构性改革”，但所谓“供给”和“需求”，不是两件不同的事，只是看待同一件事的不同角度。比如从供给角度看是调节产能，从需求角度看就是调整投资支出；从供给角度看是产业升级，从需求角度看也就是收入水平和消费结构的升级。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改革的关键是转变地方政府在经济中扮演的角色，遏制其投资冲动，降低其生产性支出，加大民生支出。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一个特点是城市化过程中“重土地、轻人”。第二个特点是招商引资竞争中“重规模、重扩张”。第三个特点是经济结构上“重投资、重生产、轻消费”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济增长不是请客吃饭，是玩儿命的买卖。站在岸边只看到波澜壮阔，看不见暗潮汹涌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一是对先进国的高效模仿和学习；二是结合本土实际，带有本国特色，发展路径与先进国有诸多不同之处。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一方面，理解发展目的不等于发展过程，发达国家目前的做法不一定能解决我们发展中面临的问题；另一方面，情况在不断变化，我们过去的一些成功经验和发展模式也不可能一直有效。若不能继续改革，过去的成功经验就可能成为负担甚至陷阱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《全球化的悖论》（ 2011）阐述了一个“三元悖论”：深度全球化、政策自主性、民主政治&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“经济政策的墨菲定律”：在经济学家理解最透、共识最大的问题上，他们对政策的影响力最小；在经济学家理解最浅、分歧最大的问题上，他们对政策的影响力最大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以要想提高整体经济的效率，就要将竞争机制引入政府。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一，缺乏真正的淘汰机制。第二，绝大多数市场竞争是“正和博弈”，有合作共赢、共同做大蛋糕的可能。而官员升迁则是“零和博弈”，晋升位置有限，甲上去了，乙就上不去。第三，市场和公司间的竞争一般是长期竞争，延续性很强。但地方官员任期有限，必须在任期内干出政绩，且新官往往不理旧账，因此会刺激大干快上的投资冲动，拉动地区 GDP数字快速上涨，不惜忽视长期风险和债务负担。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;就拿经济合作与发展组织国家来说，在教育、医疗、社会保障、养老方面的政府平均支出占到 GDP的 24%，而我国只有 13%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在分税制改革、公司所得税改革、营改增改革之后（第二章），中国目前缺乏属于地方的主体税种。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;掌握大量资源并可以自主行动的地方政府，协调和控制能力强的中央政府，以及人力资本雄厚和组织完善的官僚体系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农村集体所有制、城市土地公有制、户籍制度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生活过得好一点，比大多数宏伟更宏伟。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Misbehaving by Richard Thaler《不当行为》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ironically, the existence of formal models based on this misconception of human behavior is what gives economics its reputation as the most powerful of social sciences-powerful in two distinct ways. The first way is indisputable: of all the social scientists, economists carry the most sway when it comes to influencing public policy. The other way is that economics is also considered the most powerful of the social sciences in an intellectual sense. That power derives from the fact that economics has a unified, core theory from which nearly everything else follows.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optimization + Equilibrium = Economics&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Econs do not have passions; they are cold-blooded optimizers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Economists get in trouble when they make a highly specific prediction that depends explicitly on everyone being economically sophisticated.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mission statement: Build descriptive economic models that accurately portray human behavior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acquisition utility, transaction utility, reference price, incentive compatible&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;For those who are at least living comfortably, negative transaction utility can prevent our consuming special experiences that will provide a lifetime of happy memories, and the amount by which the item was overpriced will long be forgotten. Good deals, on the other hand, can lure all of us into making purchases of objects of little value. Everyone has items in their closets that are rarely worn but were “must buys” simply because the deal was too good, and of course somewhere in the garage or attic is our version of Maya’s quilt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One example that has been used for decades is announcing a largely fictional “suggested retail price,” which actually just serves as a misleading suggested reference price.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Break-even effect, house money effect&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The doer wants to enjoy himself and is completely selfish in that that he does not care at all about any future doers. The planner, in contrast, is completely altruistic. All she cares about is the utility of the series of doers.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paul Samuelson, who formalized the concept of a public good in a three-page paper published in 1954.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Journal of Economic Perspectives (www.aeaweb.org/jep)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Equity premium is so high because investors look at their portfolios too often. Buy a diversified portfolio heavily tilted toward stocks, especially if they are young, and then scrupulously avoid reading anything in the newspaper aside from the sports section.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Book: The New Contrarian Investment Strategy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Summer had earlier used more colorful language to capture the idea that noise might influence asset prices. He has an infamous but unpublished solo-authored paper on this theme that starts this way: ”THERE ARE IDIOTS. Look around.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dumb principle problem. In many of these situations, and not only in sports, the owner is at least as responsible for causing the problem as the employees. It was up to the CEO to solve the problem.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Book: The design of everyday things&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Designing good public policies has a lot in common with designing any consumer product.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Book: Influence by Robert Cialdini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observe, collect data and speak up.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Observe: See the world as it is, not as others wish it to be.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mark Twain: It ain’t what you don’t know that gets you into trouble. It’s what you know for sure that just ain’t so.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Linda Ginzel: If you don’t write it down, it doesn’t exist.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;《江湖外史》王怜花&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;人生忽如寄，寿无金石固。-佚名《驱车上东门》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;昼短苦夜长，何不秉烛游！为乐当及时，何能待来兹？-佚名《生年不满百》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朴素，是因为对自身的局限了如指掌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为捕快，不该想着成为包拯，江湖才是伟大的栖身之所。这一点，那些得意忘形的伪包拯们根本无法理解，他们挥舞着来历不明的尚方宝剑，杀掉了自己。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的骄傲拒绝妄自尊大，它应该是对生而为人这一事实保持的必要敬畏和赞美。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政府是多重目标的，是多个委托人的唯一代理人。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;《往里走，安顿自己》许倬云&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;但是你只负自己的责任，外面的记录、光辉都和你没有关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有一个制度是完美的，因为世界是永远变化的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;借用社会学家费孝通的话，我们“各美其美，美人之美”，以人之美为己之美，以己之美为人之美，互相交换长处，互相欣赏长处，世界将会和谐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你自己从资料之中求得它、分析它、综合它，自己要保持分析知识和综合知识的能力。这就是最重要的一件事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们为什么读书？读书不是为了学位，读书是为了获得一种判断世界的能力。判断的第一步就是看见环境，懂得环境。第二步，懂得分析哪些常识是暂时的，哪些是人不可避免的一些错误；对于可以避免的错误，你自己至少不要犯。保持相当程度的知识训练之后，就能取得安定和冷静。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人能够尽己力，做好该做的事情，就是很了不起的事，就是对国家、对民族的贡献。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理想就是尽我的能力，做我可以做的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;安身的事情，我觉得《论语》里面讲得很对：要“安人”。 这一点真正要做到的话，需要像《孟子》里面讲的那样：你要能将心比心，有恻隐之心、廉耻之心等。也就是说，你能够把你的心摆在人家的心里，把人家的心摆在你的心里，你能觉得你做某件事情是安心的，对他人有益处或者至少是无害的；同时，对你自己而言，也是尽了心，完成了自己的愿望。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在中国传统文化里，尽心尽力做好一件事，这是“忠道”；做事的时候自己能够时时反省，对他人能够体谅、包容，能够做到将心比心、利人利己，这叫“恕道”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要想了解丛林，就得走入丛林。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地球就是一个孤悬在太空的“大飞船”，我们都是这艘“大飞船”上的乘客。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有掌握变化的来源、速度及变化本身，我们才能掌握变化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一，不要被欲望糟蹋；第二，不要被自怜糟蹋。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保持一份清明，保持良心的独立性，保持慈悲和平的心和自重自敬的心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你是顶天立地的人，世界因你的存在而改变，因你的不在而缺憾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中华文明圈，像日本、韩国、朝鲜和越南，大家都可以在圈子之内共同合作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;应用本来是应该跟着理论发展的，但现在应用赶在理论前面，因为有市场。要先生产，发展应用，应用研发受阻才考虑更新落在后面的理论。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民主后面是人权，人权的每一张投票中，一百张烂票压过了十张好票。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我自己反省，八十之年，够用是富，不求是贵，少病是寿，淡泊是福，知足是乐，有这种生活，夫复何求！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今天的文化是舞台式的文化，是“导演”导出来的文化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“立”不是建功立业，而是“自立，不跟着人走”。他要在“读书以外，做人，处事，关心社会，关心世界，找自己的路”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写老百姓读得懂的书，写日常生活的“零零碎碎”，写中国并不是自古以来就这么大，而是在历史上不吝啬“给出去”，也不惭愧“拿进来”的大大方方、磊磊落落的状态中，慢慢长大的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要求事功，不要求成就——只有求心之所安。事功靠不住的，及身而止。我们只能说那时候尽力让老百姓过上好日子，我们做到了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3&gt;Snippets 2023&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;《大量废弃社会》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;所以说真正决定“新闻价值”的，是特定时代、国家及人民看待问题的态度，对此做出筛选的人则是编辑和记者。(pp. 4)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“新闻”一词的字面意义就是“新的见闻”。最新发生的事、不常出现的事、发生变化的事容易写成报道，然而那些即使存在问题，却为社会所默许，变化缓慢，难以进入到大众视线当中的事，却总是难以成文。记者的“基本使命”-监督权力并与之斗争。(pp. 5)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我认为发达国家的民众对媒体越来越不信任的原因不仅在于贫富差距扩大化与网络舆论极端化，还有对“与自身息息相关的问题”被媒体边缘化而感到的不满。(pp. 6)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“商品陈旧化”理论始终是商业模式的核心 (pp. 10)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在团队分工合作的情况下，工人会经手不同种类服装的整个制作过程，因此在几年后，工人的技术水平会得到提高，工资也会上涨。但在孟加拉国那样的国家里，制作工序和流程被细分化，即使刚刚进厂的工人也能迅速投入工作。甚至有的人进了工厂，整整一年都在安装服装右侧的纽扣。这样的工作无论干上多久，工人的技术水平也不会提升，工资也不会上涨。至于企业方面，由于成本降低，也做好了商品滞销的心理准备，只要整体能盈利就行。(pp. 17)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;才能变现 (pp. 19)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“消费者的成熟””不囿于个人欲望，与社会及自然环境共生意识的觉醒“ (pp. 23)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“惜物”精神 (pp. 59)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;服装行业解决方案：（1）公开价格。案例：10YC，GUSTIN，Everlane，Factelier，People Tree（2）有效利用技术。案例：KASHIYAMA the Smart Tailor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;食品行业井出女士的观点：（1）每人每天都浪费了一碗米饭（2）错失销售机会（3）“便利店记账法”与“销售有效期”（4）奇特的“三分之一”法则（5）将“减少垃圾产生”放在首位（6）借助消费者的力量改变食品行业。案例：多利安面包店、Gragger、食品银行与食品募捐、“凉/烤豆腐指数”、需求预测指数、荻野餐厅、“3010”运动、“狗狗袋”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果公司遵循“销量全靠降价”这一方针，顾客会越来越难以感受到商品的真正价值，服装的生产者们也会受到伤害，这对他们双方都是一种辜负。(pp. 70)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“让生产者与顾客双方都满意”的宗旨；精心生产的服装能够改变人们的日常生活；注重保持游戏心态和愉快的心情 (pp. 72)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它既涉及劳动问题与整个服务业的症结，更是一种诞生于新型商业活动之中的“人为创造的习俗” (pp. 96)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"三方得利"，近江商人，卖家、买家、社会。并不鼓励一味扩张，而是“恰到好处”，并将有益的事物与他人分享。(pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“在琳琅满目的商品中挑选”已经成为了顾客所习以为常的行为 (pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓的经典，就是抓住事物本质，在任何时代都不会过时的东西，因此无需进行改变。(pp. 119)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一代人：从欧洲引进面包和葡萄酒并尝试制作；第二代人：在日本用欧洲的材料制作出正宗地道的产品；第三代人：用日本的原料，结合日本的气候与水土，制作出符合日本人口味的产品 （pp. 120)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资源共享型社会 (pp. 153)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;道德时尚 (pp. 156)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;始终在价格、流行度或便利性这些可变换的价值上进行竞争，只会让人疲惫不堪。(pp. 167)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自然而然地与生产者共情 （pp. 174)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Lean In by Sheryl Sandberg《向前一步》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Even worse, the messages sent to girls can move beyond encouraging superficial traits and veer into explicitly discouraging leadership. (pp. 21)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The gender stereotypes introduced in childhood are reinforced throughout our lives and become self-fulfilling prophecies. (pp. 23)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Women are not thinking about 'having it all,' they are worried about losing it all - their jobs, their children's health, their families' financial stability.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Framing the issue as work-life balance - as if the two were diametrically opposed - practically ensures work will lose out. (pp. 25)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fear is the root of so many of the barriers that women face. Fear of not being liked. Fear of making the wrong choice. Fear of drawing negative attention. Fear of overreaching. Fear of being judged. Fear of failure. And the holy trinity of fear: the fear of being a bad mother/wife/daughter. (pp. 26)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;undistort the distortion (pp. 35)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fake it till you feel it (pp. 36)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opportunities are not well defined but, instead, come from someone jumping in to do something. That something then become his job.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is hard to visualize someone as a leader if she is always waiting to be told what to do. (pp. 37)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There is no perfect fit when you're looking for the next big thing to do. You have to take opportunities and make an opportunity fit for you. (pp. 38)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;For women, "self-doubt becomes a form of self-defense." We put ourselves done before others. (pp. 44)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Owning one's success is key to achieving more success. (pp. 47)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"gender discount" problem (pp. 48)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The goal of a successful negotiation is to achieve our objectives and continue to have people like us. (pp. 50)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pronouns matter, justify their requests, relentlessly pleasant (pp. 51)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When you want to change things, you can't please everyone. If you do please everyone, you aren't making enough progress. (pp. 55)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;a long-term dream and an eighteen month plan (pp. 58)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Employees who concentrate on results and impact are the most valuable. Set more personal goals for learning new skills in the next eighteen months. (pp. 63)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Letting the other side make the first offer is often crucial to achieving favorable terms. (pp. 64)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In business, being risk averse can result in stagnation. Seeking out diverse experience is useful preparation for leadership. (pp. 66)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The most common way people give up their power is by thinking they don't have any. (pp. 68)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The men were focusing on how to manage a business and the women focusing on how to manage a career. (pp. 71)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Excel and you will get a mentor. (pp. 73)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Asking for input is not a sign of weakness but often the first step to finding a path forward. (pp. 76)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;All advice is autobiographical. (pp. 80)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As we learn to speak appropriately, we lose something in authenticity. (pp. 82)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;not brutally honest but delicately honest (pp. 83)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Great leadership is "conscious" leadership - Fred Kofman&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When communicating hard truths, less is often more, (pp. 85)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Feedback, like truth, is not absolute. Feedback is an opinion, grounded in observations and experiences, which allows us to know what impression we make on others. (pp. 88)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Being open to hearing the truth means taking responsibility for mistakes. (pp. 89-90)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Motivation comes from working on things we care about. It also comes from working with people we care about. (pp. 94)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;True leadership stems from individuality that is honestly and sometimes imperfectly expressed. Strive for authenticity over perfection. (pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;But when it comes to integrating career and family, planning too far in advance can close doors rather than open them. (pp. 99)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Women wind up leaving the workforce precisely because of things they did to stay in the workforce. (pp. 100)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anyone lucky enough to have options should keep them open. (pp. 110)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It's not about biology, but about consciousness. (pp. 115)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trying to do it all and expecting that it all can be done exactly right is a recipe for disappointment. (pp. 131)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Be a perfectionist in only the things that mattered. (pp. 131)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Done is better than perfect. (pp. 133)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Setting obtainable goals is key to happiness. Instead of perfection, we should aim for sustainable and fulfilling. Success is making the best choices we can... and accepting them. The secret is there is no secret-just doing the best you can with what you've got. (pp. 148)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Whoever has power takes over the noun-and the norm-while the less powerful get an adjective. (pp. 149)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No one wants her achievements modified. (pp. 149)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leadership is about making others better as a result of your presence and making sure that impact lasts in your absence. Social gains are never handed out. They must be seized. (pp. 167)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Equal opportunity is not equal unless everyone receives the encouragement that makes seizing those opportunities possible. (pp. 170)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To feel comfortable with our choices and to feel validated by those around us. (pp. 178)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Our job is not to make young women grateful. It is to make them ungrateful so they keep going. (pp. 182)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Haroun and the Sea of Stories《哈乐与故事海》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A blind man's blindness must feel twice as wretched then. - Rashid (pp. 22)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Need's a slippery snake. Need's a funny fish: It makes people untruthful. - Butt (pp. 24)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No story comes from nowhere; new stories are born from old. - Iff (pp. 74)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You know how people are, new things, always new. The old tales, nobody cares. - Iff (pp. 74)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark, my sirs, has its fascinations: mystery, strangeness, romance ... - Iff (pp. 91)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Don't you know girls have to fool people everyday of their lives if they want to get anywhere? - Blabbermouth (pp. 95)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;You keep a lot of different tales in the air, and juggle them up and down, and if you're good you don't drop any. So maybe juggling is a kind of storytelling, too. - Haroun (pp. 97)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;That's the trouble with you sad city types: you think a place has to be miserable and dull as ditchwater before you believe it's real. - Blabbermouth (pp. 103)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And is not the Power of Speech the greatest Power of all? Then surely it must be exercised to the full. - Butt the Hoopoe (pp. 107)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is all for Love, which is a wonderful and dashing matter. But which can also be a very foolish thing. - Mali (pp. 108)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Silence had its own grace and beauty (just as speech could be graceless and ugly); and that Action could be as noble as words; and that creatures of darkness could be as lovely as the children of the light. - Haroun (pp. 113)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;So peace with the Chupwalas means Peace with their Shadows, too. - Mudra (pp. 121)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is a sad time when a Chupwala cannot even trust his own shadow. - Mudra (pp. 122)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We lost touch with our beginnings, with our roots, our wellspring, our source. - Iff (pp. 134)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The worst things of all can look so normal and, well, dull. - Haroun (pp. 141)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;War makes people crude. (pp. 174)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;They had talked through everything so fully, fought hard, remained united, supported each other when required to do so, and in general looked like a force with a common purpose. All those arguments and debates, all that openness, had created powerful bonds of fellowship between them. / Their vows of silence and their habits of secrecy had made them suspicious and distrustful of one another. (pp. 175)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Happy endings are much rarer in stories, and also in life, than most people think. You could almost say they are the exceptions, not the rule. - Walrus (pp. 191)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Happy endings must come at the end of something. If they happen in the middle of a story, or an adventure, or the like, all they do is cheer things up for a while. - Walrus (pp. 192)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Money isn't everything; no money is nothing at all. - Rashid &amp;amp; Mail Coach (pp. 197)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;What It Takes by Stephen A. Schwarzman《苏世民：我的经验与教训》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Teaching, I came to believe, is about more than sharing knowledge. You have to remove the obstacles in people's way.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It’s just as hard to achieve big goals as it is small ones. The only difference is that bigger goals have much more significant consequences.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It’s at these inflection points that the most important lessons in business and life are learned.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The best executives are made, not born. They absorb information, study their own experiences, learn from their mistakes, and evolve.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;But what I lacked in basic economics, I made up for with my ability to see patterns and develop new solutions and paradigms, and with the sheer will to turn my ideas into reality.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;applying resources to change paradigms in a way that will have an impact on lives, not just the bottom line.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I believe that education is a discipline. The object of this discipline is to learn how to think. Once we have mastered this, we can use it to learn a vocation, appreciate art, or read a book. Education simply enables us to appreciate the ever-changing drama fashioned of God’s own hand, life itself. Education continues when we leave the classroom. Our associations with friends, our participation in clubs all increase our store of knowledge. In fact, we never stop learning until we die. My fellow officers and I just hope that you will become aware of the purpose of education and follow its basic tenets, questioning and thinking, for the rest of your life.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;At some point in life, we have to figure out who we are, he said. The sooner we do it the better, so we can pursue the opportunities that are right for us, not some false dream created by others.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;People often think theirs is the only reality, but there are as many realities as there are individuals. The more you see of them, the more likely you are to make sense of them.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;For a business to succeed, each part has to work on its own and with all the other parts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As long as you can be honest and rational and are able to explain yourself, there is no reason to feel uncomfortable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ability to deal with uncertainty, self-confidence, intellectual curiosity, courtesy, an ability to adjust to new situations, emotional stability under pressure, a zero-defect mentality, an unwavering commitment to behaving with integrity and striving for excellence in all we choose to do.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Investors are always looking for great investments. The easier you make it for them, the better for everyone.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;People who succeed in finance must start with repetitive practice before they can ever hope to achieve mastery.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There are people who come to finance from other professions, from law or the media perhaps, but the best I’ve ever worked with grew up in it. They learned by doing the fundamental analysis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The most important asset in business is information.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The more you know, the more perspectives you have and the more connections you can make, which allow you to anticipate issues.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deals ultimately come down to a few key points that matter most to each side. If you can clear everything else away and focus on these points, you will be an effective negotiator.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Listening closely and watching the way people talk puts me much closer to answering the question I’m always asking myself, which is: How can I help? If I can help someone and become a friend to their situation, everything else follows.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There is nothing more interesting to people than their own problems. If you can find out what they are and come up with solutions, they will want to talk to you no matter their rank or status.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Money is a poor cure for a bad situation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When you disagree, it’s important to get your opinions on record so you aren’t blamed later when things go wrong.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;People who are 10s sense problems, design solutions, and take the business in new directions without being told to do so.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sense of working for a single, coherent entity&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Success is about taking advantage of those rare moments of opportunity that you can’t predict but come to you provided you’re alert and open to major changes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;People in a tough spot will often focus on their own problems when the answer may lie in fixing someone else’s.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To invest only when values have recovered at least 10 percent from their lows.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;While most investors say they are interested in making money, they are actually interested in psychological comfort. They would rather be part of the herd, even when the herd is losing money, than make the hard decisions that yield the greatest rewards.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finance is an industry that encourages self-delusion.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The first was focus. The second way to maximize your chances of achieving excellence was to ask for help when needed.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In any conversation with someone you don’t know, you should always be patient and keep asking questions until you find a place of common ground.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hearing the nuance in someone’s voice or seeing that person’s body language told me as much as anything he or she said.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We enter these situations with financing, a strategy to transform the business, and expert operating professionals, and we invest the time needed to turn them around.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;They feel threatened by bad news and dread the uncertainty of change and the hard work it demands. This tendency makes them passive and rigid at the very moment they should be most active and flexible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;At its best, worrying is playful, engaging work that requires that you never switch off.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“But there are times when you just have to stand up and write a check. You have to show customers that you own this, because if you don’t, they’re not going to trust you ever again.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Success breeds arrogance and complacency, he said. You only learn from your mistakes and when the worst happens.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“When we buy companies and real estate, it’s like planting crops. You put seeds in the ground, you water, and the seeds start growing, but you can’t see the crop yet. Then they grow very high, and it will be a great crop, and you will be very, very happy.”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When people are being stopped, for no good reason, from buying what they need, the system has to adjust.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;buying in the right way at the right time in the cycle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Three tests for a new line of business: It must have the potential to be hugely rewarding for investors. It must add to Blackstone’s intellectual capital. And it must have a 10 in charge of it.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;That experience taught me that the prestige of that first job didn’t matter nearly as much as the opportunities I lost to develop my skills.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I am now quite certain that China is no longer an elective course for future generations; rather, it is core curriculum, and Schwarzman Scholars is the best version of that curriculum we could devise.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;What America viewed as a request for China to modernize its economy and bring it in line with the standards required by international law, China viewed as a demand to become more like America.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;finding fantastic people and giving them the chance to be the best at what they do&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“bilinguals of the future,” fluent in both AI and their own academic discipline, scientific or not.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;But as science and technology have accelerated, introducing the concept of machines which are designed to replicate human intelligence, there are many new moral, philosophical, and ethical questions to consider regarding what it means to be human and what values we want our technology to reflect.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In a world that is changing so quickly, it’s quite possible this type of cross-institutional, global collaboration is the only way to ensure a safe and prosperous future for us all.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;I have long believed that education is the passport to a better life.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We all have a duty to not only preserve the knowledge that is handed to us but also develop it in a way that improves its relevance and impact for future generations.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Regardless of how you begin your careers, it is important to realize that your life will not necessarily move in a straight line.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Nudge by Richard H. Thaler and Cass R. Sunstein《助推》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Libertarian Paternalism (pp.6)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The false assumption is that almost all people, almost all the time, make choices that are in their best interest or at the very least are better than the choices that would be made by someone else. (pp.13)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The first misconception is that it is possible to avoid influencing people’s choices. (pp.14)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The second misconception is that paternalism always involves coercion. (pp.15)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“anchoring and adjustment” – the bias occurs because the adjustments are typically insufficient. (pp.27)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second marriage is the triumph of hope over experience. (pp.34)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Loss aversion helps produce inertia, meaning a strong desire to stick with your current holdings. (pp.35)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One of the causes of status quo bias is a lack of attention. (pp.37)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The combination of loss aversion and mindless choosing is one reason why if an option is designated as the default, it will usually (but not always!) attract a large market share. (pp.38)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Automatic system (fast and intuitive) vs. Reflective system (slow and reflective) (pp.41)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One reason why teenagers are such risky drivers is that their Automatic Systems have not had much practice, and using the Reflective System is much slower. (pp.44)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hot-cold empathy gap – underestimate the strength of the effect (pp.52)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Two semiautonomous selves: a farsighted “Planner” and a myopic “Doer” (pp.52)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Econs are pretty unsociable creatures. They communicate with others only if they can gain something from the encounter, they care about their reputations (because a good reputation is valuable), and they will learn from others if actual information can be obtained, but Econs are not followers of fashion. Their hemlines do not go up and down except for practical reasons, they do not wear ties, and if they did they would not grow narrower and wider simply as a matter of style. (pp.64)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The first involves the information that seems to be conveyed by other people’s answers; the second involves peer pressure and the desire not to face the disapproval of the group. (pp.68-69)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;There is an important clue here about how seemingly similar groups, cities, and even nations can converge on very different beliefs and actions simply because of modest and even arbitrary variations in starting points. (pp.70)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Collective conservatism (pp.71)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informational cascade, reputational cascade (pp.74)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identity-based cognition (pp.79)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pluralistic ignorance (pp.81)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The nudge is emphatically social; it often turns out to be a kind of permission slip. (pp.81)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;If people wrongly think that most people are committed to a long-standing social norm, a small nudge correcting that misperception can inaugurate large-scale change. (pp.82)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The golden rule of libertarian paternalism: offer nudges that are most likely to help and least likely to inflict harm. (pp.91)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;People are most likely to need nudges when decisions require scarce attention, when decisions are difficult, when people do not get prompt feedback, and when they have trouble translating aspects of the situation into terms that they can easily understand. (pp.91)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To all their virtues, markets often give companies a strong incentive to cater to (and profit from) our frailties, rather than to try to eradicate them or to minimize their effects. (pp.92)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The situation is not structured to provide good feedback. For example, we usually get feedback only on the options we select, not the ones we reject. Unless people go out of their way to experiment, they may never learn about alternatives to the familiar ones. (pp.98)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The benefit of having so little choice is that the chef is authorized to serve you things you would never have thought to order. (pp.98)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stimulus response compatibility (pp.104)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;If you want to encourage some actions or activity, Make It Easy. (pp.106)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Channel factors, Kurt Lewin (pp.106)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Postcompletion” error: when you have finished your main task, you tend to forget things relating to previous steps. (pp.114)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Forcing function”: in order to get what you want, you have to do something else first. (pp.114)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A self-nudge can be called a “snudge.” (pp.121)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Elimination by aspects (pp.122)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Collaborative filtering (pp.124)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Structuring choice sometimes means helping people to learn, so they can later make better choices on their own. (pp.124)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 questions about a particular choice architecture: Who chooses? Who uses? Who pays? Who profits? (pp.125)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Curation is essential for any business that wants to compete with online giants. (pp.131)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Good curation combines getting rid of bad options and introducing novel ones. (pp.132)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Work consists of whatever a body is obliged to do. Play consists of whatever a body is not obliged to do. Whenever we can make some activity seem like play, pique our curiosity, or build excitement or anticipation, we will find that people are not only willing to undertake that activity; they even may be willing to pay for the opportunity. (pp.133)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A free-goody can be a better inducement than cash because it offers that rarest of commodities: a guilt-free pleasure. (pp.135)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;So good choice architects not only have to pick a standardized way to measure but also need to think carefully about how to report the findings, so that Humans do not get confused. (pp.139)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is time for disclosure rules to make use of at least twentieth-century technology. (pp.142)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Smart disclosure: timely release of complex information and data in standardized, machine readable formats. (pp.142-43)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;First, complex information should be disclosed and made available in a format that is both standardized and machine readable. Second, any organization, public or private, that keeps track of information involving the behavior of individuals or households should generally make that data accessible to them. (pp.143)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Any aspect of choice architecture consisting of friction that makes it harder for people to obtain an outcome that will make them better off (by their own lights). (pp.153)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dark patterns: an assortment of online practices that are specifically designed to manipulate people (in order to take their money). (pp.153)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Some expenses may increase with freedom. But the costs from overspending are not nearly as high as the gains that freedom provides. With expense freedom, employees will be able to make quick decisions to spend money in ways that help the business. (pp.164)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Every part of the tax system should be designed with a careful eye on the sludge burden. (pp.175)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;We make a distinction we find useful in thinking about consumer decision-making in general, namely whether the most important aspect of the consumer experience depends on the process of choosing or using. (pp.220)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mortgages are more like monitors and credit cards are more like tennis rackets. (pp.220)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When purchasing insurance, choose the largest deductible available. (pp.238)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;If a tax is understood to be responding to a serious problem, people might respond even more than they would to the purely economic incentive. (pp.296)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Publicity principle: no choice architect in the public or private sector should adopt a policy that she would not be able or willing to defend publicly. (pp.327)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Thaler has long said that he hopes a day will come when the field of behavioral economics no longer exists because economists will incorporate the existence of Humans in their analyses to whatever extent that is appropriate (or even optimal). (pp.336)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;All policies require some choice architecture, just as all products require some kind of design. (pp.336)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;Scarcity by Sendhil Mullainathan and Eldar Shafir《稀缺》&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Scarcity captures the mind (pp.7)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Subjective expansion of time (pp.9)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The feeling of scarcity is distinct from its physical reality. (pp.11)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When scarcity captures the mind, we become more attentive and efficient. (pp.13)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity of all varieties also leads to a shortage of bandwidth. (pp.13)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity creates its own trap. (pp.14)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity captures our attention, and this provides a narrow benefit: we do a better job of managing pressing needs. But more broadly, it costs us: we neglect other concerns, and we become less effective in the rest of life. (pp.15)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity of any kind, not just time, should yield a focus dividend. (pp.24)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Focusing on one thing means neglecting other things. (pp.29)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The power of focus is also the power to shut things out. (pp.29)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tunnel: to focus single-mindedly on managing the scarcity at hand. (pp.29)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To photograph is to frame, and to frame is to exclude. -Susan Sontag (pp.29)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A seat belt that never crosses your mind cannot be buckled. (pp.29)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Focusing on one thing inhibits competing concepts. (pp.31)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Goal inhibition is the mechanism underlying tunneling. (pp.31)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Because the focus on scarcity is involuntary, and because it captures our attention, it impedes our ability to focus on other things. (pp.41)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;By constantly drawing us back into the tunnel, scarcity taxes our bandwidth and, as a result, inhibits our most fundamental capacities. (pp.42)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proactive interference (pp.46)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity directly reduces bandwidth (pp.47)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fluid intelligence, executive control (pp.47)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Raven’s Progressive Matrices test (pp.48)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Once you realize that willpower is just a matter of learning how to control your attention and thoughts, you can really begin to increase it. (pp.53)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Stroop task (pp.58)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poverty itself taxes the mind. Poverty reduces fluid intelligence and executive control. (pp.60)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The problem is not the person but the context of scarcity. (pp.65)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity forces trade-off thinking. (pp.72)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slack is what allows us to feel there is no trade-off. (pp.73)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slack frees us from making trade-offs. (pp.73)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slack – in money, time, or calories – allows you the luxury of not choosing. (pp.80)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Contrary to Milton Friedman’s ideal of “free to choose,” slack leaves us free not to choose. (pp.80)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It means mistakes do not entail real sacrifice. (pp.81)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Planning fallacy: we are all much too optimistic with our future plans. (pp.81)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The temptation tax is regressive; it is levied more heavily on those who have less. (pp.82)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Small budgets make for bulky items and for complex packing; large budgets make for granular items and for easier packing. (pp.85)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The effect of scarcity may be more than psychological; it can be a mathematical fact. (pp.85)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity: a subjective sense of having more needs than resources. (pp.86)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slack is not just inefficiency; it is a mental luxury. (pp.86)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It affords us the luxury of packing poorly, the luxury of not having to think, as well as the luxury of not minding mistakes. (pp.86)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;While relative perception is inherently part of how the mind processes information, experience and expertise allow us to transcend it. (pp.92)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The poor are expert in the value of a dollar. (pp.94)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Slack, and the absence of trade-offs, means we have no intuitive, easy way of valuing things. (pp.96)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When making a purchase, the frugal consider whether the price is “good.” The poor, in contrast, must ask themselves what they must give up to afford that price. (pp.98)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;But economics is meant to follow the logic of scarcity. It is fitting then that its predictions are truer for those who actually have the scarcity mindset. (pp.104)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Borrowing goes hand in hand with scarcity. (pp.108)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The reason the poor borrow is poverty itself. (pp.115)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity, and tunneling in particular, leads you to put off important but not urgent things – cleaning your office, getting a colonoscopy, writing a will – that are easy to neglect. (pp.117)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;But what is remarkable in this account is that myopia is not a personal failure. Tunneling is not a personal trait. (pp.120)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tunnels limit everyone’s vision. (pp.121)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Scarcity trap: a situation where a person’s behavior contributes to her scarcity. (pp.125)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juggling: the constant move from one pressing task to the next. (pp.128)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juggling is not about being harried in time; it is about having a lot on one’s mind. (pp.129)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;These two features – being one step behind and juggling – define the scarcity trap. (pp.129)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;It is as important to have enough slack (or some other mechanism) for handling the big shocks that may come one’s way at any moment. (pp.137)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One cannot take a vacation from poverty. (pp.148)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A lack of discretion makes for a particularly extreme form of scarcity. (pp.149)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;By poverty, we mean cases of economic scarcity where changing what you want, or think you need, is simply not viable. (pp.149)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;For a limit to affect behavior it must enter the tunnel. (pp.172)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Economizing on bandwidth can yield high returns. (pp.175)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A greater focus on the creation of dependable jobs and stable incomes for the poor across the world could be psychologically transformative. (pp.178)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A solution would be to create the equivalent of unemployment insurance against such fluctuations in work hours, which to the poor can be even more pernicious than job loss. (pp.178)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And when you are not tightly packed, there’s a feeling that perhaps you are not doing enough. (pp.187)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When you face scarcity, slack is a necessity. (pp.187)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Firefighting trap: time is spent on fighting the immediate fire, with new fires constantly popping up because nothing is being done to prevent them. (pp.192)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The restaurant business is really about seating scarcity. (pp.200)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Scarcity-proof” our environment (pp.206)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When there’s neglect, it is often more effective to alter the outcome it leads to rather than fight it. (pp.209)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To make matters worse, so many bad behaviors need be done just once to cause the pain. (pp.212)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;This suggests a recipe: whenever possible, convert vigilant behaviors into one-time actions. (pp.212)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;One insight of the psychology of scarcity is the need to prepare for tunneling and to insulate against neglect: navigate so that bad choices are harder to make in a single moment of tunneling, and arrange it so that good behaviors require little vigilance yet are occasionally reevaluated. (pp.213)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Put simply, the truth about all those good decisions you plan to make sometime in the future, when things are easiest, is that you probably won’t make them once that future rolls around and things are tough again. (pp.215)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Exploiting bandwidth might include not only timing tasks and events but also setting the best order. (pp.220)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;As our island of knowledge grows, so does the shore of our ignorance. – John A. Wheeler&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Yet we know next to nothing about the cognitive side of the economy. (pp.229)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;While scarcity plays a starring role in many important problems, abundance sets the stage for it. (pp.234)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4&gt;其他/Others&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;I only hope that we never lose sight of one thing - that it was all started by a mouse. - Walt Disney&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Speak less than you know; have more than you show. 怀璧慎显，博识谨言。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;When I was young and free and my imagination had no limits, I dreamed of changing the world. As I grew older and wiser, I discovered the world would not change, so I shortened my sights somewhat and decided to change only my country. But it, too, seemed immovable. As I grew into my twilight years, in one last desperate attempt, I settled for changing only my family, those close to me, but alas, they would have none of it. And now, as I lie on my deathbed, I suddenly realize: If I had only changed myself first, then by example, I would have changed my family. From their inspiration and encouragement, I would then have been able to better my country and who knows, I may have even changed the world. - Westminster Abbey&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们最后变成什么样，并不取决于我们选择了哪条道路，而是取决于我们的内心。- 欧·亨利&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;莫言见到马尔克斯后要说的第一句话：“先生，我在梦中与你一起喝过咖啡，但哥伦比亚的咖啡里是有中国绿茶的味道。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周国平：爱是关切，关切就会在乎，在乎就难免挑剔，于是生出无穷的恩怨。（保护爱心，拒绝冷漠）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;泰戈尔：把自己活成一道光，因为你不知道谁会借着你的光，走出黑暗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给品类取名的要点：有根、好感、直白&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;或许，成年人的孤独，就是悲喜自渡，而这也正是我们难得的自由。-马尔克斯《百年孤独》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;白日不到处，青春恰自来。苔花如米小，也学牡丹开。-清·袁枚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5个谈话技巧：（1）先用认同提醒对方“咱们是一伙的” （2）表达赞赏，调动情感力量（3）帮对方看到事情的另一面（4）重申双方共同的价值观（5）提出具体行动方案，以此建立起共同成长的伙伴关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导力是你能不能，敢不敢让人、让事情产生积极的改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的领导力是做自己。-万维钢《真正的领导力是做自己》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯隆认为：专业人才不应该透露自己的兴趣、信念和私人生活，这是他的私事，和专业无关，所以他都隐去了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为一个社会人，如果你在领导位置上，不管是在企业还是在政府，你得把自己的爱好隐藏起来。因为，你的爱好就是别人进攻你的缺口。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喜怒哀乐之未发，谓之中；发而皆中节，谓之和。中也者，天下之大本也；和也者，天下之达道也。致中和，天地位焉，万物育焉。-《中庸》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么是素直之心？简单说，就是没有束缚的心，即不被情感、经验、偏见、利害关系等束缚，客观而真实地看待事物的心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;年轻人，希望你们在追逐梦想的路上，能够抽出一点时间来静思冥想，排除无谓的干扰，保持纯正的内心。希望你们不被五光十色的世界迷惑，不被物欲和金钱左右，能够始终不忘初心，一心一意。-松下幸之助&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不完美，不是孩子的缺点，而是人的特点。-新教育研究院院长李镇西&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喜欢的东西还是喜欢，只是不再强求；害怕的东西还是害怕，只是敢于面对。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“八胜七败”维持相对的平衡，是世间万事得以永续的秘诀。-松浦弥太郎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人活得累，不是人太聪明，而是人太愚蠢。绝大多数的人为活而活，而不是为生命而活。这是人的悲哀。多数的人，把自己的一生活成一个夺取的过程，而不是认识和体验生命的过程。-傅菲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每个人的高度和宽度，就是活着的境界。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的庄重是有温度的，这种温度就是人情味。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朋友，始终是那些久处不厌的人。-马德&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生不受环境的支配，只受自己习惯思想的恐吓。-赫胥黎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“狐媚”面前，宜自律，须自持；“贪泉”面前，自强者改造环境，清廉者不惧环境，弱者则被环境所吞噬。-齐世明&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言的尽头是音乐的开始。-海涅&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要拒绝意外，因为意外是你与世界互相试探的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;图图：非洲人有一种叫作ubuntu的东西，他们相信每个人都是因别人的存在而存在的。“我”与大家紧紧相连。在他们看来，“孤独的人”是不存在的，因为你为群体的共同利益而工作，所以你存在于群体中。当你有了归属，也就有了你自己。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;亚里士多德：羡慕是别人的好运给自己造成的痛苦。在当下，有些人衡量人生价值的标准，不是自己本身的内在价值，而是环境与他人等参照物-别人得到的你没得到，却不去想一想你得到的别人也未必拥有。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法国社会学家布尔迪厄《继承人》：出身不利的孩子详细学习着帕特农神庙的平面图，却未曾离开自己居住的省份。对一些人来说，学到精英文化是用很大的代价换来的成功；对另一些人来说，这只是一种继承。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成长是为了让自己的精神世界能够容纳更多相反的道理，并且知道在什么时候使用什么道理。-罗振宇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;艺术是一种非常人道的方式，能让生命变得比较可以忍受。-库尔特·冯内古特&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管理的本质是传递善意和激发潜力。-彼得·德鲁克&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;千年不变的中国古老土地上延续的日常生活&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平凡的原野上，一棵树的姿态，一株草的生长，一只鸟的飞翔，这里边含有永恒的无限的美。-冯至 中国最杰出的抒情诗人&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威尔伯：“人类是在昆斯伯罗大桥上捉甲虫吗？”夏洛：“不，他们不捉任何东西。他们只是在桥上走过来走过去，老以为另一边有更好的东西。如果他们在这桥顶上倒过头来静静地等着，也许真有好东西会来。可是不，人类每一分钟都在向前冲啊，冲啊，冲啊。我很高兴我是一只生网的蜘蛛。”-《夏洛的网》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你做三四月的事，在八九月自有答案。-余世存《时间之书》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;（1）教育的“边界”将被打破。“订阅式在线教育”（2）“专业”选择将变得越发不重要，程式化的技能会被淘汰。“微学历证书”（3）实习越来越重要，有机会尝试更多份工作。人文学科和批判性思维。-黄征宇&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自大一点念个“臭”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人若想较好地把握人生，不妨保持“三心二意”：知足心、上进心、童心和诚意、善意。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自由比权利重要，知识比金钱永恒，平凡比盛名可贵，执着比聪明难得。-张弥曼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;其一，现代国家在以经济发展为核心的目标导向下，人力变成了一种资源，而生命在本质上就是一种时间进程，因而对每个人的生命时间进行统一管理，便成为重要的经济发展要素。其二，如何对有限的物质资源进行适当分配是国家管理要务，而时间就成为一个有效的筛选标准。比如“教育时间”。教育的理念本应让学生学会做事情，但今天的教育进度不是按照学习成效，而是按照时间来推进的。然后再用时间当门槛，把在有限的时间内学不会的人淘汰掉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;动词哲学&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原本山川，极命草木&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;极命草木：极尽所能地珍惜爱护一草一木、一鸟一虫，乃至所有的生命&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一日未死之身，则有一日未闻之道。-顾炎武&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;绝望和希望之间的最佳桥梁，是一个良好的睡眠。-马修·沃克&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;别人的评论，都是建立在他们自己的价值取向上的，实在不足为据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;心随境转是凡人，境随心转是圣贤。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我和谁都不争，和谁争我都不屑。-兰德&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有疑悔。所以真正的供养布施不在钱物多少，而在能否坦然，生起欢喜，不会后悔。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敏于事而慎于言。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们在荒芜，我们在腐烂。格伦瓦尔德说我们在一个平坦、光滑的世界里腐烂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;太上，不知有之。吾为太上，不显于外，不示于内，不修于容，不达乎己。为无为，无为而为。-老子&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四毋：毋固、毋我、毋意、毋必。-《论语》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有虚空才能容纳物体。-《徒然草》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;21世纪初是个科技迅猛发展的时代，但观察力、判断力、耐力，这些让森林古猿进化成人的能力，不管出于何种原因，已一点点离我们而去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;神话之所以经久不衰，是因为它们精确捕捉到人的永恒处境。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生是由一个总的“悲剧”和无数个“小确幸”组成的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当你让自己的生活变得简单，宇宙的法则也会变得简单。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生路上的坡道，爬起来挥汗如雨，需要不停地喘气。然而，再怎么艰难、再怎么无奈，这条坡道也一定要爬上去。在这个过程中，我们会积蓄起人生收获的力量。这看似在消耗能量，实际上，却可以积蓄起伟大的力量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阴阳大制有六度：天为绳，地为准，春为规，夏为衡，秋为矩，冬为权。-《淮南子·时则训》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;彼节者有间，而刀刃者无厚，以无厚入有间，恢恢乎其于游刃必有余地矣。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;松弛感=看得透+有办法+能喜欢&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在成功学的激励下，每个人都想去闯一闯独木桥，在这样的对比中，关爱家人、工作上心、信守诺言、靠谱善良的优质普通人反而显得特别可靠。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实际上，不管最终的目的多么高大上，大家最开始的出发点都只不过是为了生活得好点。于是，优质普通人的长处便显现出来，他们不是庸碌，而是温和的优秀；他们从不咄咄逼人，总是带着暖暖的厚道。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你可以这么想，人总有不顺利或疲倦的时候，在那种时候，就把它当成神赐给我们的很长很长的假期。-《悠长假期》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;书是可能性，是逃跑路线。当你没有选择时，它们给你机会。对流离失所的头脑来说，每一本书都是一座家园。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人都会有连自己都不知道自己是怎么活的时候。我每个月的进项不多，那真是一种道地的波西米亚式的生活，带点虚饰，甚至还可以说是奢华的。钱通常不大够，但那没关系。生存的关键主要看花多少，而不是挣多少。你得知道可以维持生计的数目。-马赛尔·杜尚&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早早看明人生虚妄，然后依然不抛弃不放弃，才是懂了。-庄雅婷&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早早明白人间冷暖，然后依然保持向前的力量与热情，才是真正的热爱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大家蜂拥而上的时候，你没有跟着上，这时候你才知道你是谁，你才开始认识你自己。-诗人西川&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真实地活着，做你喜欢的事情。-周国平&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：演而优则仕-《世说新语》三十六计</title><link href="new-acc-of-tales-of-world-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-10-01T21:00:00+08:00</published><updated>2025-10-01T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-10-01:new-acc-of-tales-of-world-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;处世摒弃了二分法就会比较灵活，即使是受到非议、被人不理解也有扭转局势的余地。正是这种模糊和灵活让魏晋名士的故事读起来那么玄妙。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;今天读完了董铁柱教授写的《演而优则仕-&amp;lt;世说新语&amp;gt;三十六计》，印象最深的是魏晋名士为了让别人“知”自己而在公共场合的睿智表演，用通俗的话说，就是不落俗套的装x技巧。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;开始看这本书其实也比较巧合。8月中和弟弟去慢书房听《长安之春》的分享会，开场之前在书店里看书，在犄角旮旯的地方翻出来两本签名钤印版的《演而优则仕》，书脊上还带了不少胶。看着有意思就买回家继续看，反而没有买那次分享会的主角《长安之春》。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;言归正传，本书的写法非常像学术论文，导言部分树立中心论点：通过公共空间里的表演这一理解框架，分析魏晋名士的思想与生活，从而破除大众对魏晋名士和这一时代的错觉与成见。错觉即魏晋名士是反礼教、自由不羁的；成见即魏晋这一时代是完全负面的乱世。正文部分通过清谈、外貌帅气、嗜酒、幽默、缺点、孝、礼和无礼、德行八个方面，解析《世说新语》故事背后人物的行事动机，佐证中心论点。最后结语对论点进行再次强调。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，魏晋名士各种奇葩表演的主要动机无外乎是希望别人了解（“知“）自己。对魏晋的错误和成见常常会使《世说新语》的读者从自己已有的观念出发，先入为主地去理解文字，而不是从文字出发挖掘其他理解角度。比如阮籍在母丧的时候还和晋文王喝酒吃肉，通常被解读为阮籍蔑视礼教，但其实阮籍喝酒吃肉是因为母亲过世过度悲伤，需要补一补身体，他的吃喝反而是为了体现守礼和孝顺。又如刘伶喝醉了喜欢在家里裸奔，还专挑有客人的时候裸奔（表演的目的性很明显）。被人说三道四之后反驳 “我以天地为栋宇，屋室为裤衣。诸君何为入我裤中？“ 刘伶不是不懂穿衣之礼，而是他穿的衣服比一般人高级，直接把天地当作衣服，他的回答直接说明了自己比一般人段位要高，巧妙地回击了旁观者。   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里还强调了魏晋时期的名士推崇“将无同“（大概没有什么不同），即对所有事情（是非、好恶、道儒）都含糊的态度，他们的立场其实没有那么鲜明，不是100%反儒家、推崇道家的逍遥无为。《世说新语》故事所传达的观点都是很辩证、模糊的，没有绝对的黑白，想说的话、传达的观点都在“有意无意之间“。放在现代来说就是高级的端水和糊弄，或者讲好听一点叫圆融。这种模糊感产生的原因可能是由于时代比较混乱，不适于站队；再或者名士们比较低调，不像前人那么有自信，认为自己能成为像孔子那样的圣人，所以不会标榜自己绝对服从礼教，但他们也不会沦为小人，始终以德行为自己表演的底线。这一思想其实很像佛教里讲的“不二”（即不是两个极端）。处世摒弃了二分法就会比较灵活，即使是受到非议、被人不理解也有扭转局势的余地。正是这种模糊和灵活让魏晋名士的故事读起来那么玄妙。   &lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>Thoughts on Manus</title><link href="manus-zh.html" rel="alternate"></link><published>2025-03-08T16:00:00+08:00</published><updated>2025-03-08T16:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2025-03-08:manus-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Executable AI will set a higher bar for us to be AI-ready and more professional, i.e., knowing what you are doing and then partnering with AI. “AI can only be as good as you.”&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;Too Long, Didn’t Read (TLDR) version:&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Manus marks the beginning of a new generation of AI products that can directly turn thoughts into actions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Manus’ execution is mostly based on web scraping. It searches the internet (or uses API or local imports), collects data, analyzes and reports.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The security and operational risks are too high to bear a quick launch of executable AI in a work context.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Manus’s computer” window really helps the marketing of Manus, targeting directly at our curiosity about the “black box” feature of AI and our nature to be lazy. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Going forward, the success of Manus, or any executable AI, will depend on the use cases.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Executable AI will set a higher bar for us to be AI-ready and more professional, i.e., knowing what you are doing and then partnering with AI. “AI can only be as good as you.”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3&gt;Full version for those who are willing to bear with my ramblings:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Manus, the so-called general AI agent, was launched for beta testing by the Monica AI team on 5 March 2025, which generated a lot of excitement for getting the invitation code. The price of the code in the secondary market once reached a crazy figure, RMB 100,000 (approx. USD 1,382). Key feature of Manus is its ability to directly execute an answer to user’s question (or “prompt”) and deliver a sensible output. Currently, most AI products are Chatbots, limited to giving answers only. They can be considered as more intelligent version of the stupid Chatbot we had before that never gets your question. &lt;strong&gt;The significance of Manus is that it marks the beginning of a new generation of AI products that can directly turn thoughts into actions.&lt;/strong&gt; Let’s call this generation of AI &lt;strong&gt;“Executable AI”&lt;/strong&gt; for now.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As a Microsoft Co-pilot user, the pain points I have are always “Why cannot Co-pilot directly write its answers to a Word file?” or “Why cannot Co-pilot directly work on the Excel sheet?” Also, as a busy, lazy and imaginative person, I always come up with tons of ideas about what tools I can build with my crappy programming skill but never have time to actually build them. Hence, Manus looks like the panacea to resolve my laziness both at work and at personal innovation.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;So, I just jumped in the queue of getting the invitation code with a passionate 500+-word application statement. Of course, this far exceeds the word limit of 1,024 characters so I have to cut short…a lot. But thinking about the number 1,024, which sounds so computer-science in that 1,024 character exactly equals 1 KB. We can reasonably expect Manus to use Manus for invitation code screening. In the end, what’s the point of me writing in the hope of my passion can move a “human” screener. I should have used AI like DeepSeek to move AI. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While I am cooling down with my fever and writing down my thoughts on Manus, I really start to question “Is Manus really that magical as it seems?”. From the demo of Manus, we can see its execution is mostly based on web scraping. It searches the internet (or uses API or local imports), collects data, analyzes and reports. And the use cases I proposed in my application (which I generously listed below being aware that my idea might be stolen by someone), out of my intention, all happens to be web scraping heavy, except for the self QC part.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Use case 1: News automation&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manus can help automatically scrap regulatory notices or news from various authoritative websites, consolidate them with an AI-generated summary, and send through email as newsletters to stakeholders. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As the financial industry relies heavily on timely information, this tool is helpful for the compliance teams to keep abreast of the latest regulatory development as well as for research and products teams to keep track of the mega trends. Manus is expected to bring benefits like a significantly shortened coding time as well as low maintenance cost if the algorithm needs to be updated.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Use case 2: Macroeconomic data dashboard&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manus can help collect macroeconomic data points from official sources such as Central Bank websites, Stock Exchanges’ statistics reports or World Bank. It can streamline the creation of a web-based dashboard for those macroeconomic data with interactive visualizations. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This function is particularly helpful for the research teams within a financial institution. Same as above, Manus can significantly enhance efficiency while ensuring timely, accurate data collection.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Use case 3: Sustainability report analysis&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sustainability report is currently very qualitative compared to the tradition financial reports, i.e., more texts than data points. Also, machine readable XBRL format is still under development so the data collection for ESG ratings is currently very manual, either involving human to read and extract from reports or using questionnaires. Moreover, web scraping is required for the collection of sustainability reports. This can be especially tedious if there is no centralized repository developed by stock exchanges for access of companies’ reports.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Manus can help: first, streamline the report collection by automatically find and read the reports; second, streamline the textual analysis leveraging the capability of AI language model; third, directly produce analysis from the raw data collected.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One point of my concern in the above report reading process is whether there is an OCR function embedded in Manus. Some sustainability reports are not a standard pdf format so require OCR to identify the text. Also of my interest is the accuracy and comprehensiveness of the data collected by Manus. It should at least beat human for the application to be commercially viable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Use case 4: Self-facilitated quality control&lt;/strong&gt;  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Within all the above use cases, Manus can also generate interim logs for human inspection. This will help with quality control and ongoing finetuning of the output. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;I am thinking about the algorithm behind Manus as follows:   &lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;understanding prompt and generate to-do list, &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;search relevant website, &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;scrap information from the website [in case there is a security measure like CAPTCHA, or the notorious version of CAPTCHA, GEETEST, which I gave up to deal with, Manus will ask user if it can try alternatives] / or directly extract information using API, &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;synthesize the information collected, &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;write into a markdown file or website for final delivery.     &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;So it is that simple. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When I went on to think about the potential of integrating Manus into Microsoft office to help solve my pain points, I suddenly thought of another big problem, which is “Why not Microsoft make Co-pilot executable?” Given that Co-pilot already gives very good answers, it seems that they just need to give permission to Co-pilot to write on the macro of Microsoft program and execute it. Then I am thinking about if Co-pilot is really authorized to execute its answer, does it mean Co-pilot will control the Microsoft app? What would be the level of security risk to let an AI control your Office suite and get the permission to use whatever work-related content you have? &lt;strong&gt;The security and operational risks are too high to bear a quick launch of executable AI in a work context such as the Microsoft system, which also explains why Manus is largely web scraping based.&lt;/strong&gt;   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Part of why Manus appears so destructive is the wise choice of the team to open up the “black box” by making the execution process of Manus transparent. We always have a degree of fear or amazement when looking at a machine automatically doing things. By flashing the codes generated by Manus and the websites it browses through a “Manus’s computer” window, people feel concrete that the AI is actually processing their command. It feels super good when you do not have to do things yourself but can freeride a reasonable deliverable without being blamed. &lt;strong&gt;“Manus’s computer” window really helps the marketing of Manus, targeting directly at our curiosity about the “black box” feature of AI and our nature to be lazy.&lt;/strong&gt;    &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Going forward, the success of Manus, or any executable AI, will depend on the use cases.&lt;/strong&gt; The value of the action conducted by Manus is largely driven by the practical value of the question asked by the end user, and whether the end user assumes the responsibility to examine and finetune the output. When deployed appropriately, the end user can turn the general AI agent into a specialized AI that can tackle sector-specific problems, such as the above Use case 3 in the context of sustainable finance. To this end, &lt;strong&gt;Manus or any upcoming executable AI will set a higher bar for us to be AI-ready and more professional, i.e., knowing what you are doing and then partnering with AI.&lt;/strong&gt; As with all AI applications, the credibility of the output as well as the final liability will be upon the human users, &lt;strong&gt;“AI can only be as good as you.”&lt;/strong&gt; However, we should be cautious that since our understanding of AI is still fuzzy now, people can easily fake their expertise using AI.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;* Disclaimer: This article is NOT written by AI.&lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：Misbehaving</title><link href="misbehaving-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-05-19T21:00:00+08:00</published><updated>2024-05-19T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-05-19:misbehaving-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Observe, collect data and speak up.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;终于看完了Misbehaving，可以说这本书是在每天上班的叮叮车上读完的，断断续续看了大半年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里的每一个例子，提到的大佬都异常熟悉，都是选修行为经济学的时候学过的。每次读都好像回到了那个教室听奶爸教授讲PPT，课前收到邮件当小白鼠去体验各种lottery，然后在考试的时候一头雾水，算各种莫名其妙的equilibrium。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thaler作为行为经济学之父，在书里讲述了他的心路历程，从办公室的一个不被传统经济学家认可的异常行为清单（the List），到行为要素、随机对照试验RCT、观察研究empirical research 成为经济学主流，中间走过了半个世纪。实际上，早在亚当史密斯和凯恩斯那里，就已经出现了最早的行为经济学：亚当史密斯在写国富论之前，写过一本有关“human ‘passions’”的书；凯恩斯认为“animal spirits”在个体做选择的时候起重要作用。经济学家们总是把很简单的道理模型化，搞得很复杂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;行为经济学也许就是人的经济学。传统经济学都是基于完全理性经纪人的假设展开的，但是我们都知道作为人无法做到完全理性，无法时时刻刻都在maximize自己的utility。就好像我现在不应该写读后感，而应该吃饭/疯狂复习CFA一样。为什么炒股是玄学，因为投资人给市场带来了太多不理性的noise，这些noise不在定价模型内，所以再复杂的模型也无法预测明天股票会不会突然崩盘…所以Summer会说&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;THERE ARE IDIOTS. Look around.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thaler期待行为经济学在将来可以不存在，因为当学者们不再和理性较真，而开始围绕人性研究的时候，就没有必要单独把行为经济作为单独学科了。他更希望看到行为经济学的理念可以发展到宏观经济（瓶颈：缺数据、无法开展RCT）和其他学科，最终make the world a better place。也许这就是为什么我们不能没有人文社科（social science），因为公众政策制定需要基于人、利人、制人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习经济学几年，我依旧不能给出一个明确定义，什么是经济学？原来的想法是：经济学就是用最少的变量去提炼现实规律。经济学似乎存在于很多不同领域，炒股、政策制定、公司运营、健身购物、种菜脱贫、教育，etc，学者们也在不断地发现新变量，模型永远无法完全概括现实。经济学和其他学科（商学、心理学、生物学、政治学）真的有边界吗？会不会未来的学术研究/高等教育会变成discipline-agnostic，不存在文理之分，变成全知教育？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最受用的还是Thaler总结的3条经验：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Observe, collect data and speak up.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;亲自观察，注意记录，然后在必要的时候，大声说出你的想法。&lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：《置身事内》</title><link href="embedded-power-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-03-10T21:00:00+08:00</published><updated>2024-03-10T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-03-10:embedded-power-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;生活过得好一点，比大多数宏伟更宏伟。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;断断续续拖了接近半年的《置身事内》终于看完。有记忆的也只剩最近看的两章，借着书最后的总结和摘录，顺了顺本书的大致逻辑：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;政府主导投资（政权结构、政权特征、激励机制、土地金融、官员的角色）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;政府“重资本，轻人”（不平衡问题、债务问题、贸易问题）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;理解政府，支持改革，支持中国特色&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;第一部分从地方政府的微观角度出发，分析经济发展的动因，作者特别敢说，也最好看，看了不打瞌睡。比如讲分税制改革下的“税收返还”，讲到了基年地方政府疯狂收税的例子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;地方集中征税做大基数，财政部和国务院办公厅不得不强调“地方各级人民政府要从讲政治的高度，进一步提高认识，严格依法治税，严禁弄虚作假。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;瞬间明白了“讲政治”三个字的言外之意，央地博弈，上下级博弈，原来就是谁给谁面子的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地方政府的小账本上要有钱，就要做大税收基数，发展生产力第一阶段是支持农业转工业，尤其制造业，利用土地金融加杠杆，搞投资，搞基建，推进城市化。地方竞相做大账本，不协调发展，导致产能过剩，紧接着就是去杠杆，去产能的政策改革。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体看来，可以把行为经济学的理论带入机关行为，地方政府不用统筹全局，有自己的行为偏见（只顾自己的小账本），中央负责通过一系列改革调整分配，关系非常微妙。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;第二部分从宏观视角出发，讲中央的调节和国际环境。当卖地不能用来搞钱，经济脱实向虚，债务变成“击鼓传花的游戏“（”传的是什么东西并不重要，只要有人接盘就行”），就要改革。资管新规、《土地管理法》修正案、户籍制度改革、国内国际双循环、供给侧改革，都是在宏观层面摸着石头过河的探索方案。整个发展过程中出台的政策反映了作者多次强调的“务实”“具体问题具体分析“，虽然前期确实学习了西方的发展路径，但是后期的调整绝对是中国特色的、渐进的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲债务危机的时候，作者也讲到了央行印钱的魔力。只要借的钱是本国货币，就不用担心还不起，因为可以随时开印钞机。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这种做法不一定会推高通货膨胀，因为其他经济部门受债务所困，有了钱都在还债，没有增加支出，也就没给物价造成压力&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最后一部分指出了下一步的发展对策：发展民生（人力资本+居民消费）。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;改革的关键是转变地方政府在经济中扮演的角色，遏制其投资冲动，降低其生产性支出，加大民生支出。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;土地资本化的时代已经过去，现在是人力资本化的时代。但是如何增加人力资本？如何通过人力资本增加居民收入？如何把收入转变成消费，降低GDP对投资和出口的依赖？更重要的是，如何让人笑着赚钱，笑着花钱，人尽其才，安居乐业？做到安居乐业有多难？（尤其在现在的市场环境下）？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者说「生活过得好一点，比大多数宏伟更宏伟。」所以不悲观，因为经济发展是一个渐进的过程。我有点悲观，至少从就业的微观角度，还没有感受到一个机制来消纳新增就业，保证适配的就业，提高就业满意度，降低周转率。企业内部的人力资本积累更为堪忧，特别是在年轻人频繁跳槽的当下，是不是企业组织出了问题？什么是可持续的劳资关系？&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;扩展阅读列表&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Governing China: From Revolution Through Reform&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《当代中国政府与政治》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《统一与分裂：中国历史的启示》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《叫魂》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北京大学周飞舟《以利为利：财政关系与地方政府行为》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北京大学周其仁《城乡中国》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国人民大学刘守英《土地制度与中国发展》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;华中科技大学吴毅《小镇喧嚣：一个乡镇政治运作的演绎与阐释》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《他乡之税：一个乡镇的三十年，一个国家的“隐秘”财政史》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周浩导演的纪录片《大同》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北京大学周黎安《转型中的地方政府：官员激励与治理（第二版）》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冯军旗北京大学博士论文《中县干部》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;密歇根大学洪源远 China' s Gilded Age: the Paradox of Economic Boom and Vast Corruption&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rethinking the Economics of Land and Housing（ Ryan-Collins, Lloyd and Macfarlane, 2017）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大国重器》《超级工程》《创新中国》《大国工匠》《军工记忆》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《光变：一个企业及其工业史》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《走向自主创新：寻找中国力量的源泉》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《新火：走向自主创新 2》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《浪潮之巅》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《现代资本主义：三次工业革命中的成功者》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《棉花帝国》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;史塔威尔《亚洲大趋势》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大国大城：当代中国的统一、发展与平衡》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《城乡中国（修订版）》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《城市化转型与土地陷阱》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法国经济学家皮凯蒂《 21世纪资本论》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《〈 21世纪资本论〉到底发现了什么》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《房债：为什么会出现大衰退，如何避免重蹈覆辙》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《债务和魔鬼：货币、信贷和全球金融体系重建》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《金融炼金术的终结：货币、银行与全球经济的未来》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crashed: How a Decade of Financial Crises Changed the World&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《债务危机：我的应对原则》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Debt and Distortion: Risks and Reforms in the Chinese Financial System&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;China: the Bubble that Never Pops&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《银行的秘密：现代金融生存启示录》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Fall of the House of Credit: What Went Wrong in Banking and What Can be Done to Repair the Damage?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《史上最伟大的交易》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《红色资本：中国的非凡崛起和脆弱的金融基础》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《与中国打交道：亲历一个新经济大国的崛起》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大行蝶变：中国大型商业银行复兴之路》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《离开中国制造的一年》（ A Year Without“ Made in China”）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《十年轮回：从亚洲到全球的金融危机》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《时运变迁》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《资本全球化：一部国际货币体系史》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大失衡：贸易、冲突和世界经济的危险前路》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Trade Wars are Class Wars: How Rising Inequality Distorts the Global Economy and Threatens International Peace&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《见证失衡：双顺差、人民币汇率和美元陷阱》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大合流：信息技术和新全球化》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《全球化的悖论》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;奥斯卡最佳纪录片《美国工厂》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;China Reconnects: Joining a Deep-rooted Past to a New World Order&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;英国史学家艾伦《全球经济史》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乔治梅森大学戈德斯通《为什么是欧洲？世界史视角下的西方崛起》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哈佛大学弗里登《 20世纪全球资本主义的兴衰》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《经济落后的历史透视》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《大转型：我们时代的政治与经济起源》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西北大学戈登《美国增长的起落》&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;伯克利加州大学科恩（ Cohen）和德隆（ DeLong） Concrete Economics: the Hamilton Approach to Economic Growth and Policy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哈佛大学教授傅高义《邓小平时代》&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：《会饮记》</title><link href="hui-yin-ji-zh.html" rel="alternate"></link><published>2024-02-13T21:00:00+08:00</published><updated>2024-02-13T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2024-02-13:hui-yin-ji-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;大道至简的大散文&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;看完了图书盲盒里的《会饮记》。虽然看到盲盒里有音乐胎教书的时候，我对这一打书期待不大（并且打算把书店拉黑），但是《会饮记》读起来确实挺舒畅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，这本书在目录的后一页（第一页）就直接开始正文，没有长到无法逾越的序，很直接，最后只有2页不到的跋，还都是一二三四的非正文，大道至简。作者在跋里回答了关于书的几个问题，文体是不详的，“看山是山，看水是水”。“他”是谁？故事是真是假？“假作真时真亦假”。AKA：我随意写的，你们看看就好。加之最后两篇里出现了大段的引用（《子夜》《太阳照在桑干河上》），更有凑字数赶稿之嫌。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;话是这么说，但是书里的文章是真的“散”文，一会儿在机场等飞机，一会儿又转到看《溪山行旅图》，再转到座谈会场，转到在北京骑自行车，偶尔插入穿越及魔幻现实主义的成分。一会儿在越南，一会儿在北京，一会儿在阿尔及利亚。有两点可以确定：（1）李敬泽到很多地方走穴（2）李敬泽是个时髦的闷骚老头。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;走穴还不做功课&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我坐在毕和骆中间，心情阴郁地想着869页的《2666》，直到昨天夜里，我才看到了52页……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;有点自恋&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;小说开始时，一个当年的先锋作家走进会场。人们围上来，他早已习惯了这种肉包子打狗般的骚动。但是今天早上，他经受了便秘的折磨，而昨天夜里，面对着电脑，他感到油尽灯枯，每一个字似乎都是刻在永恒的石碑上，而精疲力竭的石匠忽然满腔怨愤：你们到底要我怎么样？你们不是已经记住我了，我的书你们宣布已成经典，到底怎样才能让你们相信，我就是那个你们深爱的、永不遗忘的伟大作家？此刻，他感到天下太平，人们是爱他的，但是，谁知道呢，迎面走来的这厮，刚刚发了一篇文章，在一万字的表扬之后，顺便谈到了中国作家与那个白俄罗斯老太太的距离，什么意思？是与老太太的距离还是与斯德哥尔摩的距离还是小说与非虚构的距离？……&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;用幽默消解做作&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;必须感谢拉铁摩尔，给他发一吨丝绸。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哦，老司机哪走得出什么新路，原来心里早有了柏拉图的《会饮》。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;老卫对笑话的理解迥异于常人，他的所谓笑点通常若有若无地漂浮在马里亚纳海沟的底部。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在冷雨中走也是好的，但是别瞎想了大叔，会感冒发烧打点滴住院。黑夜的丛林里，欲望、恐惧、恶念蠢蠢欲动，你需要一辆可以辨认的车，亮着标志灯的车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们收取的车费里大概包括着陪聊的钱，每公里几块？能不能告诉他，这份钱是为了购买沉默？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;坐着飞机七八个小时来到这个城市，只是为了讲这八分钟话，这是荒诞的，但至少，在荒诞中你坚持了自制的美德，控制舌头，不让它变成一条疯跑的狗，控制你的肉身，不让它被脂肪压垮。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;不乏醍醐灌顶的妙句&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;年复一年，他枯坐檐下，遥望世上万事，他在想，要什么样的狂妄才能判断，要何等的鲁莽才能说出人们的心中所想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实，中国人本来也不知道丝绸之路。一代一代的人走在路上，贸易、求法、征战，但他们并不知道那是“丝绸之路”，对他们来说，那只是自家的命，是世间的缘与苦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于一个摩羯座来说，真正可做的永远是寻求确切的知识，而不是研究人们如何发脾气或者闹情绪。他想，我们对世界所知如此之少，因为少，我们才相信自己真理在握，才敢于任性，我们只不过是一辈子全力以赴地证明自己是多么好多么可怜或可爱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;普罗塔哥拉说：人是万物的尺度。此话真是妖言惑众，哪有什么抽象的人，落到实处，就成了我自己是万物的尺度。所谓天下，也不过就是那张吵架的酒桌，或者朋友圈儿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他的不可即在于，他生于贫困，却拥有一颗没有怨恨的心，同样的，在巨大的历史暴力中，加缪也竭尽全力，不怨恨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是，我更愿意把人看成一个千门万户的复杂空间，充满了不协调，充满矛盾、冲突，就像林白说，一个人的战争，一个人自己就是一场战争。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;文化&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（元杂剧）冲州撞府。那些行院人，那些妓女、院人、伶人、乞者，那些最卑微的人、最低贱的人，他们的脑袋真是硬啊，那是蒙古灭金之后灭宋之前的北方，是幽暗的风雪大地，他们就这般野着、浪着，揣一腔子血、拎一条命，在这世间冲撞过去，是一嗓子吼醒一十八里地，是两行泪酸煞了九百九十九人的心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（书法）书法已经沦为了一种造型艺术。它被切断了与日常书写的联系，谁还会用毛笔在花笺上写一封信？然后，更重要的，它把自己收藏进博物馆，它把自己悬挂起来，它失去了与这个时代新鲜的、活着的文化经验的联系，你不能用毛笔抄写一首新诗或者一篇白话散文，这种艺术如此地依赖记忆——以至于它不再是现实。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：《我所爱的香港》</title><link href="the-hong-kong-i-love-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-12-02T21:00:00+08:00</published><updated>2023-12-02T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-12-02:the-hong-kong-i-love-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;我宁愿孤独而优雅美丽地活在未知的旅途上。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我宁愿孤独而优雅美丽地活在未知的旅途上&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;林夕的文笔真犀利，又不失幽默，看起来酣畅淋漓。本书思域广阔，读来轻松，但反响深刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;林夕如何“爱香港”？是通过文字告诉你这个城市烂透了，但是他还爱，并思考如何才能让他更爱。这是林的厚黑学。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;批判现实&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《菲佣的石屎洞》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好像市场限制了我们的选择，其实是我们的选择控制了市场的运作&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《从鸟巢到天幕到清明上河图》：上河图印刷版在大书屋随时可以买到，去看展览的人平日有否兴趣买一卷回来细看一下，才排队看真迹去？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所谓金融中心是香港的命脉，不过是把香港变成一个大赌场，当全民皆有号码（注：股票代码）提供，顶着泡沫过日子的时候，我们还有什么实力与实业与人竞争。我们只听到消息，学不到知识，凭什么文化塞满西九龙？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连乐坛颁奖礼，我都不明白为何要分男女最佳，男女最受欢迎，所以，对于女商家、女导演、才女等称号，是特别为香港汗颜的。（支持男女平权！）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;评论时政&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《民意是用来给挟持的》&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再来xxx议员，表示自己当年为追求现太太，每天都会搭乘第一班船，故对天星钟声有特殊感情。怪不得天下开会都特长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;许多公屋居屋比所谓豪宅还要实用，该不会引起阶级矛盾吧。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4&gt;自嘲是家具狂&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…其劲度之狠，差点就像阔太一样指手画脚同码齐色给我包起来送回去。我是想，那些灯我是早晚要买的了，又预期欧元早晚会升，早一天用，多一天用它，才不枉此灯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;像我这样的家品狂，解决方法只有两个，一是当室内设计，一是开家品店&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;过去我还可以套用“像我这样的杯子狂，解决方法只有两个，一是设计杯子，一是开茶具店。”但是没钱让我戒掉了这个爱好。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;输出美学哲学&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;约定俗成反令我们的境界狭窄（为啥上班不能穿花衬衫？？）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把摄下来的真迹放在电脑上轮回播放，美感最多扣了五折，够了，那是上亿的，你能看着五千万在电脑中展览，已经有赚。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;work like you don’t need the money&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间用在哪里是可以看见的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;嗯那，所以我天天烧饭是学不好CFA的。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;理想只是你想，有多过一个人一起发生任何关系，就有了政治的成份，包括爱情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个人如果不打算做善事，准备如何在有生之年花钱，至死前一块钱不剩，难度之高，接近行为艺术。谁都不晓得几时死，边走边买，临终一天做到零储蓄率，谁敢说没有浪漫成份。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以记账是一件浪漫的事情，做预算==行为艺术。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一个人只有一个人生，能不佘不借之下买到欢乐，海港城不旺有鬼。钱不可以买到快乐，但，那是快乐啊，你以为是时装，每季都有新货供应吗？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;你以为钱是绝对值，不会变负啊，没钱如何买快乐是个问题。&lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：《稀缺》</title><link href="scarcity-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-10-09T21:00:00+08:00</published><updated>2023-10-09T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-10-09:scarcity-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;As our island of knowledge grows, so does the shore of our ignorance.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;《稀缺》围绕稀缺（scarcity）心理进行研究，提出&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;稀缺心理会占用我们的带宽（bandwidth），让我们在某些选择上不那么聪明。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;稀缺导致管窥（tunneling），让我们短视，在温饱线上做权衡。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;稀缺往往和借贷（borrowing）同行，留有余地（slack）并不能解决问题，因为随时到来的打击（shock）会迅速透支余地，导致恶性循环。要在留有足够余地的同时，对付不确定性。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这些道理可能有些过时，书里也在重复举例论述，可读性不强。但是作者们从稀缺心理的视角，去理解穷人的处境，没有把贫穷归因于个人特质，而是理解为一个普遍心理导致的困境。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The problem is not the person but the context of scarcity. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The reason the poor borrow is poverty itself. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But what is remarkable in this account is that myopia is not a personal failure. Tunneling is not a personal trait. Tunnels limit everyone’s vision. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One cannot take a vacation from poverty. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;在我焦急等待签证，担心被老板炒鱿鱼的时候：我开线上会只在意如何听懂更多东西，让自己看起来不那么白痴，但是忽视了真正去听每一个细节，不管听没听懂，他们到底说了什么？只有真的去听了，才能学到新东西，而不是在意眼前我知道什么。在稀缺心理（AKA没钱）的影响下，我忽视了那些不要紧但是很重要的东西（important but not urgent）。所以结尾部分的引言特别戳心：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;As our island of knowledge grows, so does the shore of our ignorance. – John A. Wheeler&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;越往前走，越有一种在海上（at sea）的感觉。有一种空瓶子面对大海的无奈。&lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>读后感：《苏世民：我的经验与教训》《助推》</title><link href="what-it-takes-and-nudge-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-09-12T21:00:00+08:00</published><updated>2023-09-12T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-09-12:what-it-takes-and-nudge-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;《苏世民：我的经验与教训》和《助推》读后感。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;《苏世民：我的经验与教训》&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;It’s at these inflection points that the most important lessons in business and life are learned.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;What It Takes《苏世民：我的经验与教训》在我的人生转折点上给了我很多启示，比如&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Regardless of how you begin your careers, it is important to realize that your life will not necessarily move in a straight line.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;抛开代笔的影响，这本书的口吻和观念带着美国式的激进，但不失谦逊。苏世民本人非常看重教育，他相信“education is the passport to a better life”（教育是通向更好生活的通行证），并且认为教育的意义在于让人有质疑和思考的能力：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;I believe that education is a discipline. The object of this discipline is to learn how to think. Once we have mastered this, we can use it to learn a vocation, appreciate art, or read a book. Education simply enables us to appreciate the ever-changing drama fashioned of God’s own hand, life itself. Education continues when we leave the classroom. Our associations with friends, our participation in clubs all increase our store of knowledge. In fact, we never stop learning until we die. My fellow officers and I just hope that you will become aware of the purpose of education and follow its basic tenets, questioning and thinking, for the rest of your life.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;从宾州的布料商店，到短跑选手，到推翻耶鲁校规，到主动拜访大佬Averell Harriman，到出海，到从军，到质疑哈佛MBA太水，到卖掉雷曼，到创立黑石。他有野心，有眼力，也有底线。底线就是不管市场好坏，永远用对的方法做对的事，不要让投资人亏钱。就算亏钱了，也要自掏腰包，负责：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;But there are times when you just have to stand up and write a check. You have to show customers that you own this, because if you don’t, they’re not going to trust you ever again.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;他真的很真诚。愿意倾听，解决别人的问题（其实就是解决自己的问题）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In any conversation with someone you don’t know, you should always be patient and keep asking questions until you find a place of common ground.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;There is nothing more interesting to people than their own problems. If you can find out what they are and come up with solutions, they will want to talk to you no matter their rank or status.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;因为本科学的是行为学，他常常会探究人的心理，这点人情味让他在金融业和政界如鱼得水。知心而明鉴，明鉴而智行。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hearing the nuance in someone’s voice or seeing that person’s body language told me as much as anything he or she said.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;While most investors say they are interested in making money, they are actually interested in psychological comfort. They would rather be part of the herd, even when the herd is losing money, than make the hard decisions that yield the greatest rewards.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finance is an industry that encourages self-delusion.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;真的好想去苏世民书院进修啊～&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;《助推》&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Thaler has long said that he hopes a day will come when the field of behavioral economics no longer exists because economists will incorporate the existence of Humans in their analyses to whatever extent that is appropriate (or even optimal) . (pp.336)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nudge《助推》是一本有关行为经济学的书，用风趣、实用的方式谈学术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在传统经济学中，总是假设人是理性的，行为受动机驱使：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Econs are pretty unsociable creatures. They communicate with others only if they can gain something from the encounter, they care about their reputations (because a good reputation is valuable), and they will learn from others if actual information can be obtained, but Econs are not followers of fashion. Their hemlines do not go up and down except for practical reasons, they do not wear ties, and if they did they would not grow narrower and wider simply as a matter of style. (pp.64)
（我很像以上段落中的Econ）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;但是现实中，人（Humans）会有很多心理或者行为上的偏差/失误，让许多经济学理论失效。因为人是人，所以他们需要外力去助推他们实现理性行为，比如投资养老金、节能减排、不乱刷信用卡、坚持锻炼等等。作者把这种助推的理念称之为自由主义的父权主义（Libertarian Paternalism），只有Econs才能想出来的词。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;The golden rule of libertarian paternalism: offer nudges that are most likely to help and least likely to inflict harm. (pp.91)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;People are most likely to need nudges when decisions require scarce attention, when decisions are difficult, when people do not get prompt feedback, and when they have trouble translating aspects of the situation into terms that they can easily understand. (pp.91)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;助推的关键在于设计选择结构（Choice Architecture），最好的方法就是让对的选择变简单（Make It Easy）！比如，自助餐把沙拉放在最前面，引导人们健康饮食；让人在申请驾照的时候决定是否捐献器官；把投资养老金设置为默认选项等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中的观点给政策设计提供了很多启示，简而言之就是让政策人性化，既考虑到人性的弱点，也在执行时助推人的行为，让一切变简单，而不是制造很多sludge来阻碍执行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时，书里的行为偏差（mental accounting, loss aversion, etc）也对个人的消费行为进行了剖析。基于这些研究，我建成了自己的理财模型-貔貅，助推自己早日买上金条。&lt;/p&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>从股东财富最大化到利益相关方影响最大化</title><link href="from-maximizing-shareholder-value-to-maximizing-stakeholder-impact-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-05-21T21:00:00+08:00</published><updated>2023-05-21T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-05-21:from-maximizing-shareholder-value-to-maximizing-stakeholder-impact-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;从股东财富最大化（maximize shareholder value）到利益相关方影响最大化（maximize stakeholder impact）：我们需要从头定义企业存在的基础，不只是为了短期和长期的经济利益，而是以一种“命运共同体”的理念，以利益相关方影响最大化（maximize stakeholder impact）为核心，重新设计、调整、协调商业与市场模式。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;最近看完了《大量废弃社会》，越发觉得经典的经济理论及建立在上面的现代企业和市场不靠谱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业的核心使命-股东财富最大化（maximize shareholder value）是有问题的，现在的可持续观念只是在原来的使命上多追加了一点ESG（环境、社会、公司治理）要求，治标不治本，特别是当你看到有些公司宣传广告一般的ESG报告的时候，会更加失望。我们需要的是从头定义企业存在的基础，不只是为了短期和长期的经济利益，而是以一种“命运共同体”的理念，以利益相关方影响最大化（maximize stakeholder impact）为核心，重新设计、调整、协调商业与市场模式。中国自古就有共生理念，尽管当前的制度在创立时借鉴了西方经验，但是我相信中国将引领未来的现代化经济模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;联合国早在2015年就提出了“2030年可持续发展议程”，2016年17项可持续发展目标（SDGs）生效，分别是：无贫穷；零饥饿；良好的健康与福祉；优质教育；性别平等；清洁饮用水和环境卫生；经济适用的清洁能源；体面工作和经济增长；产业、创新和基础设施；减少不平等；可持续城市和社区；负责任的生产和消费；气候行动；水下生命；陆地生命；和平，正义和强大机构；促进目标实现的伙伴关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;把目标读两遍，委婉的感受是2030年实现目标很有压力，直白的感受是Life sucks。单提一个气候行动里面的解决全球变暖问题，“巴黎协定”里面提出的1.5摄氏度目标（努力把全球平均气温较工业化前水平升高控制在1.5摄氏度之内）已经显得不可能，2摄氏度极有难度。根据Oliver Wyman（2022），G7国家公司的实际排放量沿着的是2.7摄氏度的路径。2022年《联合国气候变化框架公约》第27次缔约方大会（COP27）之前，联合国环境规划署发布的《2022年排放差距报告》指出“国际社会远远没有达到巴黎的目标，尚无可靠路径将升温控制在1.5℃以内。只有紧急进行全系统转型才能避免气候灾难。”作为普通人，我们最直接的感受是今年的夏天一定异常炎热。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可持续发展目标的实现需要企业承担起&lt;strong&gt;实质性&lt;/strong&gt;的环境、社会责任，但是目前围绕股东财富最大化的商业模式是短视的、局限的。《大量废弃社会》中提出了两个非常值得思考的商业特点—“大规模生产”和“分工”。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;“大规模生产”VS恰到好处的规模&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;传统的商业决策标准是：收益（benefit）-成本（cost）&amp;gt;0，这件事就值得做。如果一件事成功了，就可以思考如何复制，扩大规模，扩大收益。这样的模式没有对成本进行进一步的拆解，往往不会考虑为了达成销售/利润目标而产生的负面影响。因为从赚钱角度，只要收入能够覆盖成本，就没问题。苹果公司在生产时，不会假定每一部手机都会售出，未能售出的手机也会被记入成本，尽管消耗了资源，但是并未给消费者或者公司带来实际效益（“卖不出去的0.7部手机”）。在服装行业，为了抵御快消时尚的冲击、压缩成本、预留库存避免缺货，大规模生产导致了大量废弃，约占供给量1/4的服装被废弃销毁，从绝对值来看，日本2017年的废弃量达10亿件（《大量废弃社会》）。中国循环经济协会数据显示，我国每年大约有2600万吨旧衣服被扔进垃圾桶（数据可能来源于《2018-2019年度中国废旧纺织品综合利用发展报告》，没有免费版本未核实）。2600万吨是几年前的数据，以1kg每件衣服换算大概是260亿件，14亿中国人口每人18件，比我每年买的新衣服数量都多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种规模生产思维的第二个弊端在于不知道什么时候停止扩张。根据边际效用递减法则，一种商业模式存在一个最有效点（sweet spot），超出“恰到好处”的规模会打破平衡，让商业模式变形。《大量废弃社会》中提到了近江商人的“三方得利”（卖家、买方、社会）观点：“不鼓励一味扩张，而是‘恰到好处’，并将有益的事物与他人分享”。书中提到的示例是惠方卷，一种季节性习俗食品，节分日临近会在便利店出售。本来是能方便消费者，给便利店增收，弘扬习俗的一件事情，但当销售KPI被提上日程的时候，就出现了有些店里日均废弃500根惠方卷的浪费问题，部分店铺甚至为了销售额达标强制店员自购。同样的案例也可以推广到粽子、月饼等。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;“分工”与人力资本积累&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;标准化流程、分工带来效益的最大化，但是目前的会计法则无法衡量人力资本，ESG报告中常见的数据是员工平均培训小时数（主要是职安健、反腐败方面的）、员工满意度（很少披露）、新雇佣职工数量（很少披露）、员工流失率（很少披露）、员工死亡率。这些指标都无法明确指示公司给员工带来的价值，特别是技术水平方面。《大量废弃社会》中有这样一段话：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「但在孟加拉国那样的国家里，制作工序和流程被细分化，即使刚刚进厂的工人也能迅速投入工作。甚至有的人进了工厂，整整一年都在安装服装右侧的按钮。这样的工作无论干上多久，工人的技术水平也不会提升，工资也不会上涨。」（pp. 17）&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实不光是制造业，像金融服务业也有细致的分工，比如专门负责画图、画PPT的工种。解决问题的关键在于我们需要一个怎样的组织机构？员工支持机制？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更进一步，我们如何衡量企业对环境、社会的影响，把这些影响也作为像利润率、投资回报率这样重要的指标？可衡量才可对比，有对比就有选择，有选择就能给企业经济上的动机去实现利益相关方影响最大化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从财务信息披露角度，目前能想到的两个例子是西班牙电信（Telefónica）的Impact Report和海尔的共赢增值表。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;西班牙电信（Telefónica）的Impact Report&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;西班牙电信的引用很好：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;What is not defined cannot be measured.      &lt;br&gt;
What is not measured cannot be improved.      &lt;br&gt;
What is not improved is always degraded.     &lt;br&gt;
                                                        — Lord Kelvin &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;参考哈佛大学的Impact Weighted Account Initiative (IWAI)和KPMG的True Value方法论，西班牙电信会量化公司在ESG方面产生的影响力。但是这些影响力的测算模型还有待完善的地方，准确性和完整性没有财务数据那么严谨。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="telefonica" src="./images/telefonica.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;哈佛大学IWAI&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;样本为Bloomberg ESG Index的成份公司，主要测算环境影响，分为水和排放物，水的金钱化用到了水生产及运输费用、水处理费用，和考虑水资源匮乏程度的AWARE（Availability WAter REmaining）因子。排放物的金钱化主要使用了Environmental Priority Strategies (EPS) 数据库中的系数。利用同一数据库还可以把排放物的影响对应到相应的SDG。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;官方网站上有根据注册地来分的各地区公司历年环境影响数据，中国公司不多，有些公司注册地在境外，如开曼，被划到注册地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="IWAI" src="./images/IWAI.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;KPMG-True Value&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;KPMG True Value在传统的财务指标上加入了ESG方面的影响，这些影响依靠数据进行金钱化。比如Volvo案例中，计算电动公交项目的真实拥有成本True Total Cost of Ownership (TrueTCO) 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="KPMG" src="./images/KPMG.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其中参考的测算数据主要来自ASEK (Arbetsgruppen för SamhällsEkonomiska Kalkyler, the work group for cost-benefit analysis)，还包括其他学术和政府机构的数据。在搜索True Value服务的时候，发现只在几个国家，比如荷兰、比利时、德国、南非有，可能是这些地区数据比较丰富的缘故。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;海尔的共赢增值表&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;海尔在2021年9月17日发布了《共赢增值表蓝皮书》，从生态角度，把公司对利益相关方的影响纳入“第四张表”— 共赢增值表。在如何定义利益相关方的范围，如何计算生态收入和成本上还没有清晰明确的解释。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Haier" src="./images/Haier.png" width="80%"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;UN SDG: https://sdgs.un.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oliver Wyman MISSING THE MARK 2022 analysis of global CDP temperature ratings: https://www.oliverwyman.com/our-expertise/insights/2022/sep/cdp-temperature-ratings.html&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UNEP《2022年排放差距报告》: https://www.unep.org/zh-hans/resources/2022nianpaifangchajubaogao&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“卖不出去的0.7部手机”: https://www.chinatimes.com/cn/realtimenews/20230306000005-260405?chdtv&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“中国每年2600万吨废旧衣物被扔 再利用率不到1%”: http://env.people.com.cn/n1/2016/0328/c1010-28230355.html#:~:text=中国资源综合利用,进行无害化处理%E3%80%82&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Measuring the social and environmental impact of Telefónica 2022: https://www.telefonica.com/en/wp-content/uploads/sites/5/2022/12/executive-summary-report-impact-measurement.pdf&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IWAI：https://www.hbs.edu/impact-weighted-accounts/Pages/explore-our-data.aspx&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KPMG Netherlands - True Value：https://kpmg.com/nl/en/home/services/esg-and-sustainability-services/true-value.html&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LCIA: the ReCiPe model：https://www.rivm.nl/en/life-cycle-assessment-lca/recipe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ASEK: https://bransch.trafikverket.se/for-dig-i-branschen/Planera-och-utreda/Planerings--och-analysmetoder/Samhallsekonomisk-analys-och-trafikanalys/asek-analysmetod-och-samhallsekonomiska-kalkylvarden/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;海尔共赢增值表研究：共赢增值表-物联网时代的财务工具：https://www.docin.com/p-2555069397.html&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry><entry><title>写在读书日</title><link href="on-world-book-day-zh.html" rel="alternate"></link><published>2023-04-23T21:00:00+08:00</published><updated>2023-04-23T21:00:00+08:00</updated><author><name>Iris</name></author><id>tag:None,2023-04-23:on-world-book-day-zh.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;书是生活的影子，是一面镜子。&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h3&gt;书是生活的影子，是一面镜子。&lt;/h3&gt;
&lt;h4&gt;书总在意想不到的时候出现.&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;Books are shadows of life, casting shadows in my heart.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;还在城大的一个雨夜，为了听龙应台的讲座，买了一本&lt;strong&gt;《天长地久》&lt;/strong&gt;，从此，和家人在一起就是我最期待的天长地久。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;曾经带着&lt;strong&gt;《What it takes》&lt;/strong&gt;（《苏世民：我的经验与教训》）去建行面试，读完第二章，我知道自己缺了什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在最迷茫的时候，遇到了南怀瑾老师的&lt;strong&gt;《禅与生命的认知初讲》&lt;/strong&gt;，痛苦的时候，就念老师说的“去你妈的”，滚吧！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几个月前看完了拖了几年的&lt;strong&gt;《灰犀牛》&lt;/strong&gt;，前几天突然在爸爸的书架上找到了&lt;strong&gt;《黑天鹅》&lt;/strong&gt;，书页已经泛黄，老爸看没看完我不知道，但是我今年一定会看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最近“现代化”是人民日报上的高频词，前两天爸爸带回来一本&lt;strong&gt;《中国式现代化论纲》&lt;/strong&gt;，我多少要研读一下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;给弟弟买生日礼物，为了凑包邮，我选择了&lt;strong&gt;《Lean In》&lt;/strong&gt;（《向前一步》）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;在书面前，经历，或年龄，决定了读到什么。&lt;/h4&gt;
&lt;h4&gt;&lt;em&gt;Books are mirrors. Standing in front of it, I see my past, present, and possibly my futures.&lt;/em&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;div align = "left"&gt;
   &lt;div&gt;**********&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;以前为了写作文，只要凑够素材，就可以停下。所以，我从来没有翻开过&lt;strong&gt;《自由在高处》&lt;/strong&gt;。今年读完了，相见恨晚，当时很多烦恼都在书里得到了解答。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前不爱看正经书，现在为了在对手方面前不失专业，必须读懂一切资料。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前只会空口背“吾十有五而志于学，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳顺，七十而从心所欲，不逾矩”，听了曾仕强讲&lt;strong&gt;《易经》&lt;/strong&gt;，才发现孔子在用亲身经历教导我们，一定要不断学习探索，找到自己的原则，知天命之前都有试错的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前不懂什么叫学术，被迫在哥大的图书馆里看过90页材料之后，我知道了什么叫旁征博引，握住了文字里的逻辑线。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以前听不懂英语的声音，直到发现&lt;strong&gt;《Haroun and the Sea of Stories》&lt;/strong&gt;- ”There was once, in the country of Alifbay, a sad city, the saddest of cities, a city so ruinously sad that it had forgotten its name” 嘶嘶声的悲凉开局，“IF FROM SPEED YOU GET YOUR THRILL, TAKE PRECAUTION - MAKE YOUR WILL”打油诗般的荒诞标语，这是拉丁字母的声音。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Snippets"></category><category term="Snippets"></category></entry></feed>